<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>读书与感悟 on 浩&amp;琳</title>
        <link>https://haolovelin.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E6%84%9F%E6%82%9F/</link>
        <description>Recent content in 读书与感悟 on 浩&amp;琳</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://haolovelin.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E6%84%9F%E6%82%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>勿忘国耻不等同于贩卖仇恨</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E5%8B%BF%E5%BF%98%E5%9B%BD%E8%80%BB%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%90%8C%E4%BA%8E%E8%B4%A9%E5%8D%96%E4%BB%87%E6%81%A8/</link>
        <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E5%8B%BF%E5%BF%98%E5%9B%BD%E8%80%BB%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%90%8C%E4%BA%8E%E8%B4%A9%E5%8D%96%E4%BB%87%E6%81%A8/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近日在b站看到了一个视频，名为《勿忘国耻不是你贩卖仇恨的理由（无删版）》，该视频的up主自认为站在理中客的视角看待问题，但实际上个人觉得他是有双标的倾向，出于礼貌，我从头到尾把他的这个视频看完了，原本以为是能够站在一个客观的角度看问题发表自己的高论，但事实上有些论据其实是经不起推敲，由于对他视频中的大部分言论表示不认同，特此想礼貌地驳一下他的言论以及论据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说说他的视频封面，他用食指指着镜头，俨然一副想增加自己的威信，要对众人说教的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先在开篇0:35秒的时候，他说之前看了另一名up主的视频，说出了：“就因为日本在搞小动作，这位大佬（指另一名up主）就义愤填膺说咱们中国不能够再拿热脸贴别人的冷屁股了，同时呼吁大家放弃幻想，准备打仗，瞬间，屏幕上黑压压的全都是点赞，隔着屏幕我好像也能感受到深深的浓浓的硝烟&amp;hellip;&amp;hellip;” 以上是他的原话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道我的理解是不是有问题，先根据一开始的那三个字，“就因为”这个词用出来，我就感觉他用词不当，日本搞的动作，而且还是针对中国的动作，虽然不知道他说的”小动作“，这个“小”是怎么定义的，但是他用这个词，去评判另一位up主的“咱们中国不能够再拿热脸贴别人的冷屁股了”这个呼吁，他这样的评判就很有问题，日本如果都胆敢欺负到我们头上了，我们难道还得笑脸相迎？而且我对日本本来就没什么好感，先不说其他的，就单论之前排放核废水这一行为，我相信是个正常地球人都会讨厌这个反人类的国家，更别说，那段历史，那段国耻应该是刻在每一个中国人的心中的，首先我们就不能忘记仇恨。然后他说另一位up主“呼吁大家放弃幻想，准备打仗”，我不清楚这句话是不是他本人曲解了另一位up的意思（这个由于我不知道他说的那位up是谁，因为他没有贴出来另一位up的视频链接，也没有指明他看到的是哪位up的哪个视频，我没有办法实际去调查他说的那个大佬说的话，所以对于他口中说的那位大佬的言论的正确性，我是没有发言权的，这一点我在此只提出，此处就不算是驳他的点）但是声明一点，这句话更多被传播的版本是：“丢掉幻想，准备斗争”。此话出自于《毛选》第四卷的同名文章《丢掉幻想，准备斗争》是我们伟大的教员运用历史唯物主义观点，对中国革命的胜利的原因作了理论上的说明，深刻揭露了美国对华政策的帝国主义本质，批评了国内一部分资产阶级知识分子对于美国帝国主义的幻想，告诫人们战斗，继续战斗，直到完全胜利。这个“斗争”可不是指打仗，这个既不是宣传战争，更不是贩卖仇恨，这句话是让我们保持独立自主，不要幻想着依靠他国的力量，也不要幻想着博得别国的怜悯来求生存发展，自身的强大才是最重要的。如果是大家都对“丢掉幻想，准备斗争”这句话有同感，那绝对是一件好事情，因为我知道，铭记历史，准备斗争，不断使自己变得强大才是正道，如果每个人都这么有觉悟，那无论是谁，都必然是阻挡不了我们中华民族伟大复兴的历史进程的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，这位up先是举了外国人仇视中国人的例子，然后他提出自己的疑问，说这个问题在于这些外国人仇视中国人的例子的数据是可靠的吗？是不是列强一有动作，我们就草木皆兵地动员打仗？他还举了美国军机过来侦察然后民众总有几个挑事说要打仗的、特别喜欢拉仇恨。然后他假设了我们盲目排外以及闭关锁国之后会发生落后的假设，他假设我们强大以后可能去胡作非为，把列强都欺负一遍、他举了个十几年前就已经被公知广泛流传的反面例子——”日本右翼的关于中国人素质差的调查、中国人让日本人在礼仪方面打了0分”，最后这位up来个反转说自己举的这个是反面例子，是日本右翼误导的结果、他说要警惕法西斯的幼虫，如果不趁早灭了他们，将来他们一旦得势，搞不好我们中国也会成为帝国主义&amp;hellip;&amp;hellip;看完视频，从头到尾，他的言论唯一能让我认同的一句话是，珍惜和平、维护和平是强大起来的中国应尽的义务，珍惜眼前的和平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来一个一个点地反驳，首先，他质疑其他up所说的大多数外国人仇视中国人的例子，然后后面他说他去网上搜索了，没有可靠的证据证明，所以这位up明显没有使用科学上网的手段，因此他也只能搜到很少的数据，那么就论某外国社交平台推特，那上面占据很大部分的仇中言论，难道只是一些机器人水军吗？他无法证明数据是可靠的，但也不说明这就是不可靠的，无法证伪的东西很多，但那不一定就是事实，而且很多事情，不是非黑即白的，我们不能走到任何一个极端，就事论事，如果真有那么多人仇视我们，我们难道还要笑脸相迎吗？显然是不行的，如果大家都欢迎我们，友好相处，那我们肯定就世界人民大团结啊，我这个说法没毛病吧？正所谓，朋友来了有美酒，豺狼来了有猎枪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，什么叫做列强一有动作，我们就草木皆兵动员打仗？我没穿越吧，现在是2021年，如果大国之间发生战争，出动的肯定是军队，而军队是我们伟大的党来领导的，岂能是我们动员就可以打起来的，单凭一个up的言论，就能主导战争？川建国都不敢这么整。而且真要打仗的时候，肯定是我们国家的利益、人民的利益严重受到侵害，才会全国动员打起来，最后，我们普通人怎么打？枪都没有，我们难道动员大家拿着菜刀上战场？而且按照这位up假设的，假设，如果真的是我们挑起战争，那么首先我们得打过去吧？战场得在日本吧？我们普通人游泳穿过太平洋吗&amp;hellip;&amp;hellip;那还是别了，我们没游到就被核废水淹死了，emmm&amp;hellip;我懂了，这波日本是在大气层，排核废水是利用太平洋建造生化防御体系（误），其次，真到了发动战争的时候，东风快递可不是闹着玩的，钱学森弹道加持打过去，真的轮得到我们人民群众来动员和发动力量吗？可别小瞧了真理的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说民众总有几个挑事说要打仗的、特别喜欢拉仇恨。那确实是，十四万万的中国人，什么样的人没有？卖国贼、公知、汉奸都有不少呢，挑事的肯定也存在的，但我相信大部分的人民群众都是好人，看全民抗疫就很清楚这一点，而坏人总是想伪装自己藏在人民之间，但是我们可不是坏人糊弄几下就能被煽动的，我相信大部分人还是很理性的，哪怕有不理性的人，也不可能能够影响到我们的党，不可能把大部分人都煽动起来，更不可能使法西斯主义复苏，我认为防患于未然是可以的，但是不能不从实际出发设想后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后他说到盲目排外，盲目排外会导致闭关锁国而落后，我想问个问题，我们现在有盲目排外吗？我们现在可还有不少崇拜西方的呢，近几年加上去年疫情才慢慢增强了中华民族的民族自信，我们才刚开始在认清公知的面目，中国人重新自信起来，还远远没到盲目排外的情况，而且伟大的导师告诉过我们战略上藐视敌人，战术上重视敌人，在一百多年前刚吃过这么大亏的中国，按目前来看，可远远不会出现盲目自大的行为，甚至，我们还需要逐渐壮大我们的文化自信、民族自信，还需要发展自身的实力。盲目排外这种情况，即使是极个别的人允许，我们大多数人民群众也不会同意的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这位up还假设我们强大以后可能去胡作非为，把列强都欺负一遍，这种观点简直滑稽，我们中国自古以来就是礼仪之邦，就连古代那封建时期，都是友好对待外邦的，至于他说搞侵略、搞殖民、欺负别国的事情，那是西方国家所擅长的，中国从来不会欺负别人，我们中国走的是社会主义道路，要为共产主义事业一直奋斗，天安门上写着什么？是“中华人民共和国万岁，世界人民大团结万岁”，就在1953年，我们伟大的周总理就已经在外交方面完整提出了和平共处五项原则，我们的党不会允许我们的国家去欺负别的国家，我们还主导一带一路，带动别国发展，这样的国家，他假设我们强大后去胡作非为？我们可不是某个灯塔国，不会干这种事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有就是那个说中国人不文明的例子，这个例子最早可以追溯到我小学的时候吧，典型的公知双标言论，妄图用这样的言论来打击我们，让我们抬不起头，虽然也有教育的批判作用，虽然有一点是对的，不文明的行为确实需要纠正，但是这样的说法，只说明了个例的现象，然后用个例来代表整体中国人真的合适吗？而且这样的言论只说我们国家有，不说别国也会有这样的人，虽然这位up最后说明了他的这个举例是个反面例子，批了一下日本右翼分子，但是有时候我建议，表达观点能够先表明立场，不然我差点被这位up的这个例子气到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后他说的中国搞不好会成为帝国主义就更是无稽之谈了，帝国主义的苗头，在中国是不可能存在的，原因我上面也说过了，如果有人认为这个世界有存在帝国主义，那请他先看一下远在大洋彼岸的某个国家，再对比一下，有时候假设也要结合实际，否则是站不住脚的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到结尾了，说说我认同的一个观点，珍惜和平、维护和平是强大起来的中国应尽的义务，我们要珍惜眼前的和平，但他的大部分言论和论据，我是不接受的，我不清楚这位up到底是不清楚很多言论只是网友们的口嗨，然后他当真了，还是本来就另有所图，我希望他只是前者，因此今天只是就他的言论来驳一下他。而现实中对于日本这个国家和它的人民的态度，往往是根据对方采取的态度和行动来决定的，我相信大多数人都是爱好和平的，但如果别人不愿意友善对待我们，那我们也将会收起我们的友善，因为他们不配。我们要铭记历史，我们不盲目去仇恨，但是我们必须记住国耻。放弃幻想，准备斗争是没错的，而这个过程中，我们每个普通人应该做的，就是要为自己、为家人、为国家发展做贡献，创造自己的价值，不为别人的怂恿煽动所感染，脚踏实地、做好自己。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>读《青年在选择职业时的考虑》</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E8%AF%BB%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%9C%A8%E9%80%89%E6%8B%A9%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%97%B6%E7%9A%84%E8%80%83%E8%99%91/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E8%AF%BB%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%9C%A8%E9%80%89%E6%8B%A9%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%97%B6%E7%9A%84%E8%80%83%E8%99%91/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;center青年在选择职业时的考虑center&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;青年在选择职业时的考虑&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;center卡马克思的中学考试德语作文center&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;卡·马克思的中学考试德语作文&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　自然本身给动物规定了它应该遵守的活动范围，动物也就安分地在这个范围内活动，而不试图越出这个范围，甚至不考虑有其它范围存在。神也给人指定了共同的目标──使人类和他自己趋于高尚，但是，神要人自己去寻找可以达到这个目标的手段；神让人在社会上选择一个最适合于他、最能使他和社会变得高尚的地位。
　　这种选择是人比其它创造物远为优越的地方，但同时也是可能毁灭人的一生、破坏他的一切计划并使他陷于不幸的行为。因此，认真地权衡这种选择，无疑是开始走上生活道路而又不愿在最重要的事情上听天由命的青年的首要责任。
　　每个人眼前都有一个目标，这个目标至少在他本人看来是伟大的，而且如果最深刻的信念，即内心深处的声音，认为这个目标是伟大的，那它实际上也是伟大的，因为神决不会使世人完全没有引导者；神轻声地但坚定地作启示。
　　但是，这声音很容易被淹没；我们认为是热情的东西可能倏忽而生，同样可能倏忽而逝。也许，我们的幻想蓦然迸发，我们的感情激动起来，我们的眼前浮想联翩，我们狂热地追求我们以为是神本身给我们指出的目标；但是，我们梦寐以求的东西很快就使我们厌恶，于是，我们便感到自己的整个存在遭到了毁灭。
　　因此，我们应当认真考虑：我们对所选择的职业是不是真的怀有热情？发自我们内心的声音是不是同意选择这种职业？我们的热情是不是一种迷误？我们认为是神的召唤的东西是不是一种自我欺骗？不过，如果不对热情的来源本身加以探究，我们又怎么能认清这一切呢？
　　伟大的东西是闪光的，闪光会激发虚荣心，虚荣心容易使人产生热情或者一种我们觉得是热情的东西；但是，被名利迷住了心窍的人，理性是无法加以约束的，于是他一头栽进那不可抗拒的欲念召唤他去的地方；他的职业已经不再是由他自己选择，而是由偶然机会和假象去决定了。
　　我们的使命决不是求得一个最足以炫耀的职业，因为它不是那种可能由我们长期从事，但始终不会使我们感到厌倦、始终不会使我们劲头低落、始终不会使我们的热情冷却的职业，相反，我们很快就会觉得，我们的愿望没有得到满足，我们的理想没有实现，我们就将怨天尤人。
　　但是，不仅虚荣心能够引起对某种职业的突然的热情，而且我们也许会用自己的幻想把这种职业美化，把它美化成生活所能提供的至高无上的东西。我们没有仔细分析它，没有衡量它的全部分量，即它加在我们肩上的重大责任；我们只是从远处观察它，而从远处观察是靠不住的。
　　在这里，我们自己的理性不能给我们充当顾问，因为当它被感情欺骗，受幻想蒙蔽时，它既不依靠经验，也不依靠更深入的观察。然而，我们的目光应该投向谁呢？当我们丧失理性的时候，谁来支持我们呢？
　　是我们的父母，他们走过了漫长的生活道路，饱尝了人世辛酸。──我们的心这样提醒我们。
　　如果我们经过冷静的考察，认清了所选择的职业的全部分量，了解它的困难以后，仍然对它充满热情，仍然爱它，觉得自己适合于它，那时我们就可以选择它，那时我们既不会受热情的欺骗，也不会仓促从事。
　　但是，我们并不总是能够选择我们自认为适合的职业；我们在社会上的关系，还在我们有能力决定它们以前就已经在某种程度上开始确立了。
　　我们的体质常常威胁我们，可是任何人也不敢藐视它的权利。
　　诚然，我们能够超越体质的限制，但这么一来，我们也就垮得更快；在这种情况下，我们就是冒险把大厦建筑在残破的废墟上，我们的一生也就变成一场精神原则和肉体原则之间的不幸的斗争。但是，一个不能克服自身相互斗争的因素的人，又怎能抗御生活的猛烈冲击，怎能安静地从事活动呢？然而只有从安静中才能产生出伟大壮丽的事业，安静是唯一能生长出成熟果实的土壤。
　　尽管我们由于体质不适合我们的职业，不能持久地工作，而且很少能够愉快地工作，但是，为了克尽职守而牺牲自己幸福的思想激励着我们不顾体弱去努力工作。如果我们选择了力不胜任的职业，那么我们决不能把它做好，我们很快就会自愧无能，就会感到自己是无用的人，是不能完成自己使命的社会成员。由此产生的最自然的结果就是自卑。还有比这更痛苦的感情吗？还有比这更难于靠外界的各种赐予来补偿的感情吗？自卑是一条毒蛇，它无尽无休地搅扰、啃啮我们的胸膛，吮吸我们心中滋润生命的血液，注入厌世和绝望的毒液。
　　如果我们错误地估计了自己的能力，以为能够胜任经过较为仔细的考虑而选定的职业，那么这种错误将使我们受到惩罚。即使不受到外界的指责，我们也会感到比外界指责更为可怕的痛苦。
　　如果我们把这一切都考虑过了，如果我们的生活条件容许我们选择任何一种职业，那么我们就可以选择一种使我们获得最高尊严的职业，一种建立在我们深信其正确的思想上的职业，一种能给我们提供最广阔的场所来为人类工作，并使我们自己不断接近共同目标即臻于完美境界的职业，而对于这个共同目标来说，任何职业都只不过是一种手段。
　　尊严是最能使人高尚、使他的活动和他的一切努力具有更加崇高品质的东西，是使他无可非议、受到众人钦佩并高出于众人之上的东西。
　　但是，能给人以尊严的只有这样的职业，在从事这种职业时我们不是作为奴隶般的工具，而是在自己的领域内独立地进行创造；这种职业不需要有不体面的行动（哪怕只是表面上不体面的行动），甚至最优秀的人物也会怀着崇高的自豪感去从事它。最合乎这些要求的职业，并不总是最高的职业，但往往是最可取的职业。
　　但是，正如有失尊严的职业会贬低我们一样，那种建立在我们后来认为是错误的思想上的职业也一定会成为我们的沉重负担。
　　这里，我们除了自我欺骗，别无解救办法，而让人自我欺骗的解救办法是多么令人失望啊！
　　那些主要不是干预生活本身，而是从事抽象真理的研究的职业，对于还没有确立坚定的原则和牢固的、不可动摇的信念的青年是最危险的，当然，如果这些职业在我们心里深深地扎下了根，如果我们能够为它们的主导思想而牺牲生命、竭尽全力，这些职业看来还是最高尚的。
　　这些职业能够使具有合适才干的人幸福，但是也会使那些不经考虑、凭一时冲动而贸然从事的人毁灭。
　　相反，重视作为我们职业的基础的思想，会使我们在社会上占有较高的地位，提高我们自己的尊严，使我们的行为不可动摇。
　　一个选择了自己所珍视的职业的人，一想到他可能不称职时就会战战兢兢──这种人单是因为他在社会上所处的地位是高尚的，他也就会使自己的行为保持高尚。
　　在选择职业时，我们应该遵守的主要指针是人类的幸福和我们自身的完美。不应认为，这两种利益会彼此敌对、互相冲突，一种利益必定消灭另一种利益；相反，人的本性是这样的：人只有为同时代人的完美、为他们的幸福而工作，自己才能达到完美。
　　如果一个人只为自己劳动，他也许能够成为著名的学者、伟大的哲人、卓越的诗人，然而他永远不能成为完美的、真正伟大的人物。
　　历史把那些为共同目标工作因而自己变得高尚的人称为最伟大的人物；经验赞美那些为大多数人带来幸福的人是最幸福的人；宗教本身也教诲我们，人人敬仰的典范，就曾为人类而牺牲自己──有谁敢否定这类教诲呢？
　　如果我们选择了最能为人类而工作的职业，那么，重担就不能把我们压倒，因为这是为大家作出的牺牲；那时我们所享受的就不是可怜的、有限的、自私的乐趣，我们的幸福将属于千百万人，我们的事业将悄然无声地存在下去，但是它会永远发挥作用，而面对我们的骨灰，高尚的人们将洒下热泪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　卡·马克思写于1835年8月&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>《华盖集·导师》段落摘录</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E5%8D%8E%E7%9B%96%E9%9B%86%E5%AF%BC%E5%B8%88%E6%AE%B5%E8%90%BD%E6%91%98%E5%BD%95/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E5%8D%8E%E7%9B%96%E9%9B%86%E5%AF%BC%E5%B8%88%E6%AE%B5%E8%90%BD%E6%91%98%E5%BD%95/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近来很通行说青年；开口青年，闭口也是青年。但青年又何能一概而论？有醒着的，有睡着的，有昏着的，有躺着的，有玩着的，此外还多。但是，自然也有要前进的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要前进的青年们大抵想寻求一个导师。然而我敢说：他们将永远寻不到。寻不到倒是运气；自知的谢不敏，自许的果真识路么？凡自以为识路者，总过了“而立”之年，灰色可掬了，老态可掬了，圆稳而已，自己却误以为识路。假如真识路，自己就早进向他的目标，何至于还在做导师。说佛法的和尚，卖仙药的道士，将来都与白骨是“一丘之貉”，人们现在却向他听生西的大法，求上升的真传，岂不可笑！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我并非敢将这些人一切抹杀；和他们随便谈谈，是可以的。说话的也不过能说话，弄笔的也不过能弄笔；别人如果希望他打拳，则是自己错。他如果能打拳，早已打拳了，但那时，别人大概又要希望他翻筋斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;青年又何须寻那挂着金字招牌的导师呢？不如寻朋友，联合起来，同向着似乎可以生存的方向走。你们所多的是生力，遇见深林，可以辟成平地的，遇见旷野，可以栽种树木的，遇见沙漠，可以开掘井泉的。问什么荆棘塞途的老路，寻什么乌烟瘴气的鸟导师！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——鲁迅《华盖集·导师》&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>我要做一个什么样的人</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E6%88%91%E8%A6%81%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E6%88%91%E8%A6%81%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我要做一个什么样的人？这是一个我曾经思考了很久的问题，读完毛选的第一卷之后，现在已隐约找到了答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要回答这个问题，我首先问了自己，我最向往成为什么样的人？因为只要我弄清楚了这个答案，那我就知道我要做一个什么样的人了。我脑海里闪过很多思绪，我细想了一下，从小到大，我所向往的事物有哪些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自我记事以来，在小学时期，被问到过一个几乎每个人都会被问的问题，“你长大后想干什么？”。依稀记得，当时的我的答案是：“宇航员”。不为什么，因为当时杨利伟叔叔很出名，那时的我觉得如果能当上宇航员，那一定倍有面子。儿时的想法很稚嫩，倒也很纯粹，虽然现在走上了程序员的道路，几乎绕不到儿时的梦想上了，但我知道，那其实不能算是梦想，毕竟那只是自己羡慕名人的荣誉罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在初中时期，由于看到了同班同学都有各自的手机，有些人的手机还很牛逼，是他的爸爸买的。那时最好的手机是诺基亚的塞班系统手机，而我自己拿着一个打开3g门户都卡的翻盖机，偷菜都比别人慢一步，上网刷个网页等半天，所以那个时期，我特别羡慕班里的小土豪，毕竟我家其实很一般，买不起那所谓的智能手机，因此在那个时期，我长大后想当个有钱人，把一切自己想买的东西都买回家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在高中时期，因为阅历的增长以及对历史有了进一步的了解（虽然历史考不高分），那时的我记住了老师说的至今都还记得很清楚的一句话：“落后就要挨打”，在通过书本和老师言传，了解了两弹一星的共和国伟人们的事迹之后，我对这些伟大的科学家们有了崇高的敬意，他们主动放弃优渥的条件，只愿投身建设祖国，哪怕那个过程可能会让自己隐姓埋名一辈子也无所谓，多亏受到了他们事迹的影响，我决心要当一名科学家，再明确点，是想当像钱老、邓老那样的物理学家，所以中学时期，我对物理近乎着迷，单论物理成绩确实是一直占据榜首的。最终高考填志愿，我不论哪个学校，第一志愿始终是物理学，但是由于坡脚，物理学没上。最后误打误撞上了个软件工程，算是近几年跟着计算机的大热卷起来的专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了大学时期，由于自身没啥计算机基础，自己一时适应不了，学业方面有所怠惰，加上18年都未离开家人，接触到新环境，还是自身有所松懈吧，那个时期直播行业刚刚兴起，自身又打游戏，看着龙头游戏主播一天能收到好几万甚至几十上百万的礼物，一下子感觉这个世界不真实了起来，而且很是羡慕，于是还想成为那样的人，虽然后面才知道，只有头部会如此光鲜，而且那些所谓的礼物，内幕有多少水分甚至很可能是主播加上平台一起割韭菜都不得而知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学毕业后，听闻同届优秀毕业生进了福报厂，年薪60多w，约等于1/3个爽，煞是羡慕之极，于是，我想成为一个大厂程序员，拿着高薪待遇和收获大厂光环。但是自己由于大学的懈怠和不适应，起点是远远不及的，因此，工作时开始努力追赶和拼搏，下班后不断积累，在此期间，命运的红线缠绕了过来，让我更加静下心来，踏实学习了起来，所幸，自己还是有一定的悟性，那些以前看不懂的，惧怕的，看不下的专业知识，一下子看得沉迷其中了，在上一家公司积累了一年零四个月，我感觉准备得差不多了，于是跳往了现在这个相对来说还可以的平台，一个二线互联网公司，薪资翻了一番，虽然还差一半，但是看上去，年薪60w也不是特别难了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就是又工作了大半年后，在新公司经历了半年多的大小周工作，我开始知道，其实互联网行业的高薪，是有代价的，福报厂给的工资，是因为它剥削了你的剩余价值，因此稍微给你一点补偿，在上个阶段，我以为高薪就是一切，但看了并夕夕员工猝死的事件，我又有一种难以名状的感觉，虽然自己没那么夸张，但是前段时间在看完《觉醒年代》之后，我认为，996、007是社会之毒瘤，而不工作，人是无法创造价值的，这样子也不行，所以八小时工作制，才是幸福的，既奉献社会，又拥有充足的时间休息，还能有自己的时间去生活，可以闻闻花香，用于思考和学习，于是，我想先暂时卧薪尝胆提升自我，而后能力足够了，去做一个能兼顾工作和生活，正常作息的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今，在读完毛选第一卷之后，感叹教员之伟大的同时，我才真正地理解到，什么叫做从群众中来，到群众中去，我更加明确了自己的目标，我要在上面的：能兼顾工作和生活，正常作息的人基础上，尽可能地像教员学习，学习他不断阅读，增长自身知识，努力提升自己，学习他的思想，武装自己的灵魂，让自己不再迷茫，学习他不服输，敢于自我批评和自我修正，学习他实事求是，防止教条主义，学习他理论联系实际，亲身实践，实践了才有发言权，学习他走群众路线，认识到不同的人有不同的难处，尝试理解他人，学习他独立自主，学习他看问题重点抓主要矛盾，也不可完全忽视次要矛盾，还要学习他强身健体，他倡导人人体育锻炼，青年人应该是强健的而非体弱的。综上，我希望我可以成为他，我要做这样的人，一个光辉的理想主义者，他虽然不是神，但是吾辈向往之，若不能至，也要一步一步踏实地走，一直向着他靠近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后引用鲁迅先生的话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿中国青年都摆脱冷气，只是向上走，不必听自暴自弃者流的话。能做事的做事，能发声的发声。有一分热，发一分光，就令萤火一般，也可以在黑暗里发一点光，不必等候炬火。此后如竟没有炬火：我便是唯一的光。倘若有了炬火，出了太阳，我们自然心悦诚服的消失。不但毫无不平，而且还要随喜赞美这炬火或太阳；因为他照了人类，连我都在内。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——鲁迅&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>重读毛泽东诗词有感</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E8%AF%97%E8%AF%8D%E6%9C%89%E6%84%9F/</link>
        <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E8%AF%97%E8%AF%8D%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;卜算子咏梅&#34;&gt;《卜算子·咏梅》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;风雨送春归，飞雪迎春到。已是悬崖百丈冰，犹有花枝俏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俏也不争春，只把春来报。待到山花烂漫时，她在丛中笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感悟：想起小时候读这首词，只记得此词易于记忆，而且当时的感觉是没有特别惊艳到我，如今经历了社会，不久前读了毛选，重读此词，查了此词之背景，顿感教员之伟大，是我从前肤浅了，此词的基调是乐观的，不像一般写梅花的词如陆游的《卜算子·咏梅》是以悲为基调的，一般来说哀调相对于喜调，更容易唤起读者的共情，教员的词不仅是喜调，还刻画了一种在困境奋斗之乐观精神，以及不争春、只把春来报的奉献精神，最终书写了山花烂漫的美好愿景，这与当时的创作背景是符合的。无法不感叹教员之伟大，今记录于此，望自己一直向教员学习，不断向他靠近。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;此词的创作背景：
1960年6月，在罗马尼亚首都布加勒斯特召开共产党和工人党代表会议，苏共代表团和中共代表团发生激烈争论。会后，苏联撤走在华的全部专家，撕毁几百个协定和合同，停止供应重要设备。当时，以美国为首的西方国家一直对华经济封锁。苏联的严重措施，实际上断绝了中国从国外获取先进技术装备的正常渠道。与此同时，中国正处在三年困难时期，正经历着前所未有的严峻考验。在严重困难面前，毛泽东始终保持着中华民族大无畏的气概顶住了大国沙文主义的压カ。中国人民独立自主、自力更生的精神、赢得了普遍的赞誉。
1961年12月，毛泽东在广州，为即将召开的中共中央扩大的工作会议做准备。他读了陆游的《卜算子·咏梅》，感到文辞好；但意志消沉，只可借其形，不可用其义，于是他再续一首与陆游的词风格不同的咏梅词，目的主要是鼓励大家蔑视困难，敢于战胜困难。此词最早发表于1963年12月人民文学出版社出版的《毛主席诗词》。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>所谓躺平，绝不等于混吃等死</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E6%89%80%E8%B0%93%E8%BA%BA%E5%B9%B3%E7%BB%9D%E4%B8%8D%E7%AD%89%E4%BA%8E%E6%B7%B7%E5%90%83%E7%AD%89%E6%AD%BB/</link>
        <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E6%89%80%E8%B0%93%E8%BA%BA%E5%B9%B3%E7%BB%9D%E4%B8%8D%E7%AD%89%E4%BA%8E%E6%B7%B7%E5%90%83%E7%AD%89%E6%AD%BB/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近日来，互联网上出现了许多“躺平”相关的言论，一时间，这个词语被广泛议论，个人也想表达一下自己的看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在表明我的立场之前，我想先谈谈自己对躺平的理解。首先说说这个词语爆火的原因，作为一个靠打工来领工资生活的劳动人民，个人认为一是广大的劳动人民长期受到畸形工作时长（996、007现象）压迫，而且被各种无意义的行业内卷（被自愿群体恶性加班，即使下班后也不敢早走，早走像是个异类的现象）挤压了劳动人民心中的幸福感，而且房价被炒得日益高涨但是工资并没有相应地涨起来，反倒是工作时长被迫增加，而面对这些导致自身幸福感下降的大环境，我们希望以一种方式去表达内心的抗拒，并以此去和资本家抗争，而采取的方式就是我所理解躺平，因此我所理解的躺平，本质上应该是：需要去和资本或者资本家对抗，需要去和被炒起来的房价对抗，需要促进自身薪资涨幅，而且需要加上最重要的一点，能够提升自身的幸福感的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么明确了我所理解的躺平的本质之后，我是非常赞同这样的方式的，但是近来，有不少来自一些奇奇怪怪的地方的声音，试图去曲解躺平的做法和本质并向大众传播，他们把躺平与混吃等死等同，他们把躺平与不劳动、不工作、消极生活等同，使得躺平这个词语污名化。他们希望你像他们口中说的那样躺平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么请你思考：他们为什么希望你混吃等死？他们为什么希望你不劳动、不工作、消极生活？他们到底是谁？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先假设他们是从自己的利益出发的，来看看前两个问题，如果你混吃等死、不劳动、不工作、消极生活对别人有什么好处，会对什么人有好处？首先，这样的行为肯定是不会给你老板带去好处的（这算是利于对抗资本家的一方面），但是其他方面来说，首先明确一个事情，劳动创造价值，那么真这样做了，你确实不会给社会创造出价值，虽然说一个人的影响是有限的，但是如果全部劳动人民都这样做，那么我们国家的经济发展就会受到阻碍，那么这样的结果对谁是有益处的？那必然是其他国家，比如某丑国，攻破堡垒往往在内部进攻是最容易的，如果我们的经济发展受到了制约，那必然会被其他国家拉开距离，历史告诉我们：落后就要挨打！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进一步的，在不劳动和不工作的情况下，如果很多人真如他们所说的，现在年轻人生活一眼看不到头，看不到希望了，所以他们希望你去消极生活。你需要知道的是，如果一个人感到消极，那很可能会做出一些蠢事，是有可能对社会产生危害的。（近来看新闻，发生了几起持刀砍人的事件，虽然我们不清楚到底为什么犯罪人会有这种变态行为，但是我可以肯定的是，这样的人面对生活的态度肯定是消极的，消极的情绪会影响一个人的行为）如果我们生活的地方发生类似这样的恶性事件，那么谁最开心？那必然是我们的敌人，所以此时，我大胆揣测他们是某丑国派来扰乱我们这一代年轻人的思想的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;退一万步说，先不说这是别国发狗粮给公知、洋奴引导的阴谋论，你躺平最有利于的是谁？不劳动工作，那你很可能会在家，作为一个现代年轻人，你会去上网，上网的时候很可能给资本带去流量，他们有了流量，便会有利益，他们甚至可以通过流量来控制舆论，甚至可以大肆宣传他们的消费主义观念，输出种种畸形的文化和消费理念，而导致你在恶性循环，资本却赚得盆满钵满。即使你不消费，流量会吸引更多的人关注，必然会引起人的消费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到房价和薪资涨幅，确实是一个让包括我在内很多人头疼的问题，从前些年来说，房价确实涨得离谱了，但是我看最近出台了很多政策，有关于土地出让金、房地产税等等的政策，说明国家已经逐渐重视”房住不炒“了，个人认为，我们要相信我们的祖国，相信党，给国家调控的时间，不要过度抱怨，做好自己。说说工资，有人说，攒了十年的钱给不起首付，这点我是不太同意的，如果你在一线城市，那我估计一大堆人都给不起，但是你真的有必要在一线城市买房吗？是为了什么呢？还有其他选择吗？如果你说，你从事的行业只有在一线城市有需求，那这样的行业如IT一般都是薪资高的，而且跳槽涨幅很不错的，那你如果真的决定了，只要涨幅低或者薪资不匹配你的实力了，那你不妨试着去跳槽，就拿我自己来说，我是个Android程序员，之前因为不满自己的待遇，觉得薪资无法匹配我自身的工作量，跳了一次槽，最后薪资翻了一倍还多。如果你不是从事我这样的一线城市才有大需求的行业，那不妨回家工作，回家买房的（如果是个小城市），虽然可能薪资降了一点，但是你买房的首付会低个至少1/2到2/3之间吧，那有人说，你自己家本来就在一线城市，或者就不想回家，怎么办？首先，如果你家本来就在一线城市，那不妨先和父母住吧？这样你至少暂时不愁居住，而且，你如果真想买一线城市的房子，要么你可以尝试偏一点的，要么就先暂时买小一点的，少受消费主义洗脑，先攒着钱，理理财，等以后有钱再换大的，如果你希望一劳永逸，我建议你学习编程转行搞IT，薪资确实高，牛逼的有年薪百万的，虽然比较难，但就看个人的能力了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你才二十几岁，为什么眼里就没有光了呢。你要明白一件事，你还有好几十年才退休，还有很长的人生等着你去探索与体验，为什么就想着消极面对了呢。大丈夫生于乱世，当带三尺剑立不世之功，今所志未遂，奈何死乎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后总结一下吧，我认为躺平不是什么坏事，但是你应该明白躺平的本质到底应该是什么。躺平不是躺尸，不是贪图享乐，不是混吃等死，不是不思进取，躺平是我们表达抗争的方式，是为了过得更幸福，拒绝被资本家剥削和压迫，拒绝不必要的内卷，拒绝消费主义，拒绝资本制造出来迷惑你的各种光鲜幻象，拒绝消极生活，拒绝不公正的境遇。你要享受生活，享受属于自己的时间，积极面对生活，不断地去读书，增长见识，了解这个世界，亲身体会这个世界，精彩地活着。如果累了，大可躺下休息一下，歇息完毕就继续迎风向前，那就无愧于你自己了。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>读《毛泽东选集（第一卷）》湖南农民运动考察报告</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E8%AF%BB%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%8D%B7%E6%B9%96%E5%8D%97%E5%86%9C%E6%B0%91%E8%BF%90%E5%8A%A8%E8%80%83%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link>
        <pubDate>Sun, 20 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E8%AF%BB%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%8D%B7%E6%B9%96%E5%8D%97%E5%86%9C%E6%B0%91%E8%BF%90%E5%8A%A8%E8%80%83%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;湖南农民运动考察报告&#34;&gt;湖南农民运动考察报告&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;（一九二七年三月）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章背景：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　* 毛泽东此文是为了答复当时党内党外对于农民革命斗争的责难而写的。为了这个目的，毛泽东到湖南做了三十二天的考察工作，并写了这一篇报告。当时党内以陈独秀为首的右倾机会主义者，不愿意接受毛泽东的意见，而坚持自己的错误见解。他们的错误，主要是被国民党的反动潮流所吓倒，不敢支持已经起来和正在起来的伟大的农民革命斗争。为了迁就国民党，他们宁愿抛弃农民这个最主要的同盟军，使工人阶级和共产党处于孤立无援的地位。一九二七年春夏国民党之所以敢于叛变，发动“清党运动”和反人民的战争，主要就是乘了共产党的这个弱点。　　&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;正文：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;农民问题的严重性&#34;&gt;农民问题的严重性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　我这回到湖南[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;1]&lt;/a&gt;，实地考察了湘潭、湘乡、衡山、醴陵、长沙五县的情况。从一月四日起至二月五日止，共三十二天，在乡下，在县城，召集有经验的农民和农运工作同志开调查会，仔细听他们的报告，所得材料不少。许多农民运动的道理，和在汉口、长沙从绅士阶级那里听得的道理，完全相反。许多奇事，则见所未见，闻所未闻。我想这些情形，很多地方都有。所有各种反对农民运动的议论，都必须迅速矫正。革命当局对农民运动的各种错误处置，必须迅速变更。这样，才于革命前途有所补益。因为目前农民运动的兴起是一个极大的问题。很短的时间内，将有几万万农民从中国中部、南部和北部各省起来，其势如暴风骤雨，迅猛异常，无论什么大的力量都将压抑不住。他们将冲决一切束缚他们的罗网，朝着解放的路上迅跑。一切帝国主义、军阀、贪官污吏、土豪劣绅，都将被他们葬入坟墓。一切革命的党派、革命的同志，都将在他们面前受他们的检验而决定弃取。站在他们的前头领导他们呢？还是站在他们的后头指手画脚地批评他们呢？还是站在他们的对面反对他们呢？每个中国人对于这三项都有选择的自由，不过时局将强迫你迅速地选择罢了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;组织起来&#34;&gt;组织起来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　 湖南的农民运动，就湘中、湘南已发达的各县来说，大约分为两个时期。去年一月至九月为第一时期，即组织时期。此时期内，一月至六月为秘密活动时期，七月至九月革命军驱逐赵恒惕[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;2]&lt;/a&gt;，为公开活动时期。此时期内，农会会员的人数总计不过三四十万，能直接领导的群众也不过百余万，在农村中还没有什么斗争，因此各界对它也没有什么批评。因为农会会员能作向导，作侦探，作挑夫，北伐军的军官们还有说几句好话的。十月至今年一月为第二时期，即革命时期。农会会员激增到二百万，能直接领导的群众增加到一千万。因为农民入农会大多数每家只写一个人的名字，故会员二百万，群众便有约一千万。在湖南农民全数中，差不多组织了一半。如湘潭、湘乡、浏阳、长沙、醴陵、宁乡、平江、湘阴、衡山、衡阳、耒阳、郴县、安化等县，差不多全体农民都集合在农会的组织中，都立在农会领导之下。农民既已有了广大的组织，便开始行动起来，于是在四个月中造成一个空前的农村大革命。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;打倒土豪劣绅一切权力归农会&#34;&gt;打倒土豪劣绅，一切权力归农会&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　农民的主要攻击目标是土豪劣绅，不法地主，旁及各种宗法的思想和制度，城里的贪官污吏，乡村的恶劣习惯。这个攻击的形势，简直是急风暴雨，顺之者存，违之者灭。其结果，把几千年封建地主的特权，打得个落花流水。地主的体面威风，扫地以尽。地主权力既倒，农会便成了唯一的权力机关，真正办到了人们所谓“一切权力归农会”。连两公婆吵架的小事，也要到农民协会去解决。一切事情，农会的人不到场，便不能解决。农会在乡村简直独裁一切，真是“说得出，做得到”。外界的人只能说农会好，不能说农会坏。土豪劣绅，不法地主，则完全被剥夺了发言权，没有人敢说半个不字。在农会威力之下，土豪劣绅们头等的跑到上海，二等的跑到汉口，三等的跑到长沙，四等的跑到县城，五等以下土豪劣绅崽子则在乡里向农会投降。
　　“我出十块钱，请你们准我进农民协会。”小劣绅说。
　　“嘻！谁要你的臭钱！”农民这样回答。
　　好些中小地主、富农乃至中农，从前反对农会的，此刻求入农会不可得。我到各处，常常遇到这种人，这样向我求情：“请省里来的委员作保！”
　　前清地方造丁口册，有正册、另册二种，好人入正册，匪盗等坏人入另册。现在有些地方的农民便拿了这事吓那些从前反对农会的人：“把他们入另册！”
　　那些人怕入另册，便多方设法求入农会，一心要想把他们的名字写上那农会的册子才放心。但他们往往遭农会严厉拒绝，所以他们总是悬心吊胆地过日子；摈在农会的门外，好像无家可归的样子，乡里话叫做“打零”。总之，四个月前被一般人看不起的所谓“农民会”，现在却变成顶荣耀的东西。从前拜倒在绅士权力下面的人，现在却拜倒在农民权力之下。无论什么人，都承认去年十月以前和十月以后是两个世界。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;糟得很和好得很&#34;&gt;“糟得很”和“好得很”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　农民在乡里造反，搅动了绅士们的酣梦。乡里消息传到城里来，城里的绅士立刻大哗。我初到长沙时，会到各方面的人，听到许多的街谈巷议。从中层以上社会至国民党右派，无不一言以蔽之曰：“糟得很。”即使是很革命的人吧，受了那班“糟得很”派的满城风雨的议论的压迫，他闭眼一想乡村的情况，也就气馁起来，没有法子否认这“糟”字。很进步的人也只是说：“这是革命过程中应有的事，虽则是糟。”总而言之，无论什么人都无法完全否认这“糟”字。实在呢，如前所说，乃是广大的农民群众起来完成他们的历史使命，乃是乡村的民主势力起来打翻乡村的封建势力。宗法封建性的土豪劣绅，不法地主阶级，是几千年专制政治的基础，帝国主义、军阀、贪官污吏的墙脚。打翻这个封建势力，乃是国民革命的真正目标。孙中山先生致力国民革命凡四十年，所要做而没有做到的事，农民在几个月内做到了。这是四十年乃至几千年未曾成就过的奇勋。这是好得很。完全没有什么“糟”，完全不是什么“糟得很”。“糟得很”，明明是站在地主利益方面打击农民起来的理论，明明是地主阶级企图保存封建旧秩序，阻碍建设民主新秩序的理论，明明是反革命的理论。每个革命的同志，都不应该跟着瞎说。你若是一个确定了革命观点的人，而且是跑到乡村里去看过一遍的，你必定觉到一种从来未有的痛快。无数万成群的奴隶——农民，在那里打翻他们的吃人的仇敌。农民的举动，完全是对的，他们的举动好得很！“好得很”是农民及其它革命派的理论。一切革命同志须知：国民革命需要一个大的农村变动。辛亥革命[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;3]&lt;/a&gt;没有这个变动，所以失败了。现在有了这个变动，乃是革命完成的重要因素。一切革命同志都要拥护这个变动，否则他就站到反革命立场上去了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;所谓过分的问题&#34;&gt;所谓“过分”的问题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　又有一般人说：“农会虽要办，但是现在农会的举动未免太过分了。”这是中派的议论。实际怎样呢？的确的，农民在乡里颇有一点子“乱来”。农会权力无上，不许地主说话，把地主的威风扫光。这等于将地主打翻在地，再踏上一只脚。“把你入另册！”向土豪劣绅罚款捐款，打轿子。反对农会的土豪劣绅的家里，一群人涌进去，杀猪出谷。土豪劣绅的小姐少奶奶的牙床上，也可以踏上去滚一滚。动不动捉人戴高帽子游乡，“劣绅！今天认得我们！”为所欲为，一切反常，竟在乡村造成一种恐怖现象。这就是一些人的所谓“过分”，所谓“矫枉过正”，所谓“未免太不成话”。这派议论貌似有理，其实也是错的。第一，上述那些事，都是土豪劣绅、不法地主自己逼出来的。土豪劣绅、不法地主，历来凭借势力称霸，践踏农民，农民才有这种很大的反抗。凡是反抗最力、乱子闹得最大的地方，都是土豪劣绅、不法地主为恶最甚的地方。农民的眼睛，全然没有错的。谁个劣，谁个不劣，谁个最甚，谁个稍次，谁个惩办要严，谁个处罚从轻，农民都有极明白的计算，罚不当罪的极少。第二，革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。农村革命是农民阶级推翻封建地主阶级的权力的革命。农民若不用极大的力量，决不能推翻几千年根深蒂固的地主权力。农村中须有一个大的革命热潮，才能鼓动成千成万的群众，形成一个大的力量。上面所述那些所谓“过分”的举动，都是农民在乡村中由大的革命热潮鼓动出来的力量所造成的。这些举动，在农民运动第二时期（革命时期）是非常之需要的。在第二时期内，必须建立农民的绝对权力。必须不准人恶意地批评农会。必须把一切绅权都打倒，把绅士打在地下，甚至用脚踏上。所有一切所谓“过分”的举动，在第二时期都有革命的意义。质言之，每个农村都必须造成一个短时期的恐怖现象，非如此决不能镇压农村反革命派的活动，决不能打倒绅权。矫枉必须过正，不过正不能矫枉[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;4]&lt;/a&gt;。这一派的议论，表面上和前一派不同，但其实质则和前一派同站在一个观点上，依然是拥护特权阶级利益的地主理论。这种理论，阻碍农民运动的兴起，其结果破坏了革命，我们不能不坚决地反对。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;所谓痞子运动&#34;&gt;所谓“痞子运动”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　国民党右派说：“农民运动是痞子运动，是惰农运动。”这种议论，在长沙颇盛行。我跑到乡下，听见绅士们说：“农民协会可以办，但是现在办事人不行，要换人啦！”这种议论，和右派的话是一个意思，都是说农运可做（因农民运动已起来，无人敢说不可做），但是现在做农运的人不行，尤其痛恨下级农民协会办事人，说他们都是些“痞子”。总而言之，一切从前为绅士们看不起的人，一切被绅士们打在泥沟里，在社会上没有了立足地位，没有了发言权的人，现在居然伸起头来了。不但伸起头，而且掌权了。他们在乡农民协会（农民协会的最下级）称王，乡农民协会在他们手里弄成很凶的东西了。他们举起他们那粗黑的手，加在绅士们头上了。他们用绳子捆绑了劣绅，给他戴上高帽子，牵着游乡（湘潭、湘乡叫游团，醴陵叫游垅）。他们那粗重无情的斥责声，每天都有些送进绅士们的耳朵里去。他们发号施令，指挥一切。他们站在一切人之上——从前站在一切人之下，所以叫做反常。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;革命先锋&#34;&gt;革命先锋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　对于一件事或一种人，有相反的两种看法，便出来相反的两种议论。“糟得很”和“好得很”，“痞子”和“革命先锋”，都是适例。
　　前面说了农民成就了多年未曾成就的革命事业，农民做了国民革命的重要工作。但是这种革命大业，革命重要工作，是不是农民全体做的呢？不是的。农民中有富农、中农、贫农三种。三种状况不同，对于革命的观感也各别。当第一时期，富农耳里听得的是所谓江西一败如水，蒋介石打伤了脚[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn5&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;5]&lt;/a&gt;，坐飞机回广东[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn6&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;6]&lt;/a&gt;了。吴佩孚[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn7&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;7]&lt;/a&gt;重新占了岳州。农民协会必定立不久，三民主义[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;8]&lt;/a&gt;也兴不起，因为这是所谓从来没有的东西。乡农民协会的办事人（多属所谓“痞子”之类），拿了农会的册子，跨进富农的大门，对富农说：“请你进农民协会。”富农怎样回答呢？“农民协会吗？我在这里住了几十年，种了几十年田，没有见过什么农民协会，也吃饭。我劝你们不办的好！”富农中态度好点的这样说。“什么农民协会，砍脑壳会，莫害人！”富农中态度恶劣的这样说。新奇得很，农民协会居然成立了好几个月，而且敢于反对绅士。邻近的绅士因为不肯缴鸦片枪，被农民协会捉了去游乡。县城里并且杀了大绅士，例如湘潭的晏容秋，宁乡的杨致泽。十月革命纪念大会，反英大会，北伐胜利总庆祝，每乡都有上万的农民举起大小旗帜，杂以扁担锄头，浩浩荡荡，出队示威。这时，富农才开始惶惑起来。在北伐胜利总庆祝中，他们听见说，九江也打开了，蒋介石没有伤脚，吴佩孚究竟打败了。而且“三民主义万岁”，“农民协会万岁”，“农民万岁”等等，明明都写在“红绿告示”（标语）上面。“农民万岁，这些人也算作万岁吗？”富农表示很大的惶惑。农会于是神气十足了。农会的人对富农说：“把你们入另册！”或者说：“再过一个月，入会的每人会费十块钱！”在这样的形势之下，富农才慢慢地进了农会[[9]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn9)，有些是缴过五角钱或一块钱（本来只要一百钱）入会费的，有些是托人说情才邀了农会允许的。亦有好些顽固党，至今还没有入农会。富农入会，多把他那家里一个六七十岁的老头子到农会去上一个名字，因为他们始终怕“抽丁”。入会后，也并不热心替农会做事。他们的态度始终是消极的。
　　中农呢？他们的态度是游移的。他们想到革命对他们没有什么大的好处。他们锅里有米煮，没有人半夜里敲门来讨账。他们也根据从来有没有的道理，独自皱着眉头在那里想：“农民协会果然立得起来吗？”“三民主义果然兴得起来吗？”他们的结论是：“怕未必！”他们以为这全决于天意：“办农民会，晓得天意顺不顺咧？”在第一时期内，农会的人拿了册子，进了中农的门，对着中农说道：“请你加入农民协会！”中农回答道：“莫性急啦！”一直到第二时期，农会势力大盛，中农方加入农会。他们在农会的表现比富农好，但暂时还不甚积极，他们还要看一看。农会争取中农入会，向他们多作解释工作，是完全必要的。
　　乡村中一向苦战奋斗的主要力量是贫农。从秘密时期到公开时期，贫农都在那里积极奋斗。他们最听共产党的领导。他们和土豪劣绅是死对头，他们毫不迟疑地向土豪劣绅营垒进攻。他们对着富农说：“我们早进了农会，你们为什么还迟疑？”富农带着讥笑的声调说道：“你们上无片瓦，下无插针之地，有什么不进农会！”的确，贫农们不怕失掉什么。他们中间有很多人，确实是“上无片瓦，下无插针之地”，他们有什么不进农会？据长沙的调查：乡村人口中，贫农占百分之七十，中农占百分之二十，地主和富农占百分之十。百分之七十的贫农中，又分赤贫、次贫二类。全然无业，即既无土地，又无资期金，完全失去生活依据，不得不出外当兵，或出去做工，或打流当乞丐的，都是“赤贫”，占百分之二十。半无业，即略有土地，或略有资金，但吃的多，收的少，终年在劳碌愁苦中过生活的，如手工工人、佃农（富佃除外）、半自耕农[[10]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn10)等，都是“次贫”，占百分之五十。这个贫农大群众，合共占乡村人口百分之七十，乃是农民协会的中坚，打倒封建势力的先锋，成就那多年未曾成就的革命大业的元勋。没有贫农阶级（照绅士的话说，没有“痞子”），决不能造成现时乡村的革命状态，决不能打倒土豪劣绅，完成民主革命。贫农，因为最革命，所以他们取得了农会的领导权。所有最下一级农民协会的委员长、委员，在第一第二两个时期中，几乎全数是他们（衡山县乡农民协会职员，赤贫阶层占百分之五十，次贫阶层占百分之四十，穷苦知识分子占百分之十）。这个贫农领导，是非常之需要的。没有贫农，便没有革命。若否认他们，便是否认革命。若打击他们，便是打击革命。他们的革命大方向始终没有错。他们损伤了土豪劣绅的体面。他们打翻了大小土豪劣绅在地上，并且踏上一只脚。他们在革命期内的许多所谓“过分”举动，实在正是革命的需要。湖南有些县的县政府、县党部[[11]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn11)和县农会，已经做了若干错处，竟有循地主之请，派兵拘捕下级农会职员的。衡山、湘乡二县的监狱里，关了好多个乡农民协会委员长、委员。这个错误非常之大，助长了反动派的气焰。只要看拘捕了农民协会委员长、委员，当地的不法地主们便大高兴，反动空气便大增高，就知道这事是否错误。我们要反对那些所谓“痞子运动”、“惰农运动”的反革命议论，尤其要注意不可做出帮助土豪劣绅打击贫农阶级的错误行动。事实上，贫农领袖中，从前虽有些确是有缺点的，但是现在多数都变好了。他们自己在那里努力禁牌赌，清盗匪。农会势盛地方，牌赌禁绝，盗匪潜踪。有些地方真个道不拾遗，夜不闭户。据衡山的调查，贫农领袖百人中八十五人都变得很好，很能干，很努力。只有百分之十五，尚有些不良习惯。这只能叫做“少数不良分子”，决不能跟着土豪劣绅的口白，笼统地骂“痞子”。要解决这“少数不良分子”的问题，也只能在农会整顿纪律的口号之下，对群众做宣传，对他们本人进行训练，把农会的纪律整好，决不能随便派兵捉人，损害贫农阶级的威信，助长土豪劣绅的气势。这一点是非常要注意的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;十四件大事&#34;&gt;十四件大事&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　一般指摘农会的人说农会做了许多坏事。我在前面已经指出，农民打土豪劣绅这件事完全是革命行为，并没有什么可指摘。但是农民所做的事很多，为了答复人们的指摘，我们须得把农民所有的行动过细检查一遍，逐一来看他们的所作所为究竟是怎么样。我把几个月来农民的行动分类总计起来，农民在农民协会领导之下总共作了十四件大事，如下所记。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第一件将农民组织在农会里&#34;&gt;第一件　将农民组织在农会里&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　这是农民所做的第一件大事。像湘潭、湘乡、衡山这样的县，差不多所有的农民都组织起来了，几乎没有哪一只“角暗里”的农民没有起来，这是第一等。有些县，农民组织起来了一大部分，尚有一小部分没有组织，如益阳、华容等县，这是第二等。有些县，农民组织起来了一小部分，大部分尚未组织起来，如城步、零陵等县，这是第三等。湘西一带，在袁祖铭[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn12&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;12]&lt;/a&gt;势力之下，农会宣传未到，许多县的农民还全未组织起来，这是第四等。大概以长沙为中心的湘中各县最发展，湘南各县次之，湘西还在开始组织中。据去年十一月省农民协会统计，全省七十五县中，三十七县有了组织，会员人数一百三十六万七千七百二十七人。此数中，约有一百万是去年十月、十一月两个月内农会势力大盛时期组织的，九月以前还不过三四十万人。现又经过十二月、一月两个月，农民运动正大发展。截至一月底止，会员人数至少满了二百万。因入会一家多只登记一人，平均每家以五口计，群众便约有一千万。这种惊人的加速度的发展，是所以使一切土豪劣绅贪官污吏孤立，使社会惊为前后两个世界，使农村造成大革命的原因。这是农民在农民协会领导之下所做的第一件大事。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第二件政治上打击地主&#34;&gt;第二件　政治上打击地主&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　农民有了组织之后，第一个行动，便是从政治上把地主阶级特别是土豪劣绅的威风打下去，即是从农村的社会地位上把地主权力打下去，把农民权力长上来。这是一个极严重极紧要的斗争。这个斗争是第二时期即革命时期的中心斗争。这个斗争不胜利，一切减租减息，要求土地及其它生产手段等等的经济斗争，决无胜利之可能。湖南许多地方，像湘乡、衡山、湘潭等县，地主权力完全推翻，形成了农民的独一权力，自无问题。但是醴陵等县，尚有一部分地方（如醴陵之西南两区），表面上地主权力低于农民权力，实际上因为政治斗争不激烈，地主权力还隐隐和农民权力对抗。这些地方，还不能说农民已得了政治的胜利，还须加劲作政治斗争，至地主权力被农民完全打下去为止。综计农民从政治上打击地主的方法有如下各项：
　　清算。土豪劣绅经手地方公款，多半从中侵蚀，账目不清。这回农民拿了清算的题目，打翻了很多的土豪劣绅。好多地方组织了清算委员会，专门向土豪劣绅算账，土豪劣绅看了这样的机关就打颤。这样的清算运动，在农民运动起来的各县做得很普遍，意义不重在追回款子，重在宣布土豪劣绅的罪状，把土豪劣绅的政治地位和社会地位打下去。
　　罚款。清算结果，发现舞弊，或从前有鱼肉农民的劣迹，或现在有破坏农会的行为，或违禁牌赌，或不缴烟枪。在这些罪名之下，农民议决，某土豪罚款若干，某劣绅罚款若干，自数十元至数千元不等。被农民罚过的人，自然体面扫地。
　　捐款。向为富不仁的地主捐款救济贫民，办合作社，办农民贷款所，或作他用。捐款也是一种惩罚，不过较罚款为轻。地主为免祸计，自动地捐款给农会的，亦颇不少。
　　小质问。遇有破坏农会的言论行动而罪状较轻的，则邀集多人涌入其家，提出比较不甚严重的质问。结果，多要写个“休息字”，写明从此终止破坏农会名誉的言论行动了事。
　　大示威。统率大众，向着和农会结仇的土豪劣绅示威，在他家里吃饭，少不得要杀猪出谷，此类事颇不少。最近湘潭马家河，有率领一万五千群众向六个劣绅问罪，延时四日，杀猪百三十余个的事。示威的结果，多半要罚款。
　　戴高帽子游乡。这种事各地做得很多。把土豪劣绅戴上一顶纸扎的高帽子，在那帽子上面写上土豪某某或劣绅某某字样。用绳子牵着，前后簇拥着一大群人。也有敲打铜锣，高举旗帜，引人注目的。这种处罚，最使土豪劣绅颤栗。戴过一次高帽子的，从此颜面扫地，做不起人。故有钱的多愿罚款，不愿戴高帽子。但农民不依时，还是要戴。有一个乡农会很巧妙，捉了一个劣绅来，声言今天要给他戴高帽子。劣绅于是吓黑了脸。但是，农会议决，今天不给他戴高帽子。因为今天给他戴过了，这劣绅横了心，不畏罪了，不如放他回去，等日再戴。那劣绅不知何日要戴高帽子，每日在家放心不下，坐卧不宁。
　　关进县监狱。这是比戴高帽子更重的罪。把土豪劣绅捉了，送进知事公署的监狱，关起来，要知事办他的罪。现在监狱里关人和从前两样，从前是绅士送农民来关，现在是农民送绅士来关。
　　驱逐。土豪劣绅中罪恶昭著的，农民不是要驱逐，而是要捉他们，或杀他们。他们怕捉怕杀，逃跑出外。重要的土豪劣绅，在农民运动发达县份，几乎都跑光了，结果等于被驱逐。他们中间，头等的跑到上海，次等的跑到汉口，三等的跑到长沙，四等的跑到县城。这些逃跑的土豪劣绅，以逃到上海的为最安全。逃到汉口的，如华容的三个劣绅，终被捉回。逃到长沙的，更随时有被各县旅省学生捕获之虞，我在长沙就亲眼看见捕获两个。逃到县城的，资格已是第四等了，农民耳目甚多，发觉甚易。湖南政府财政困难，财政当局曾归咎于农民驱逐阔人，以致筹款不易，亦可见土豪劣绅不容于乡里之一斑。
　　枪毙。这必是很大的土豪劣绅，农民和各界民众共同做的。例如宁乡的杨致泽，岳阳的周嘉淦，华容的傅道南、孙伯助，是农民和各界人民督促政府枪毙的。湘潭的晏容秋，则是农民和各界人民强迫县长同意从监狱取出，由农民自己动手枪毙的。宁乡的刘昭，是农民直接打死的。醴陵的彭志蕃，益阳的周天爵、曹云，则正待“审判土豪劣绅特别法庭”判罪处决。这样的大劣绅、大土豪，枪毙一个，全县震动，于肃清封建余孽，极有效力。这样的大土豪劣绅，各县多的有几十个，少的也有几个，每县至少要把几个罪大恶极的处决了，才是镇压反动派的有效方法。土豪劣绅势盛时，杀农民真是杀人不眨眼。长沙新康镇团防局长何迈泉，办团十年，在他手里杀死的贫苦农民将近一千人，美其名曰“杀匪”。我的家乡湘潭县银田镇团防局长汤峻岩、罗叔林二人，民国二年以来十四年间，杀人五十多，活埋四人。被杀的五十多人中，最先被杀的两人是完全无罪的乞丐。汤峻岩说：“杀两个叫化子开张！”这两个叫化子就是这样一命呜呼了。以前土豪劣绅的残忍，土豪劣绅造成的农村白色恐怖是这样，现在农民起来枪毙几个土豪劣绅，造成一点小小的镇压反革命派的恐怖现象，有什么理由说不应该？&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第三件经济上打击地主&#34;&gt;第三件　经济上打击地主&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　不准谷米出境，不准高抬谷价，不准囤积居奇。这是近月湖南农民经济斗争上一件大事。从去年十月至现在，贫农把地主富农的谷米阻止出境，并禁止高抬谷价和囤积居奇。结果，贫农的目的完全达到，谷米阻得水泄不通，谷价大减，囤积居奇的绝迹。
　　不准加租加押，宣传减租减押。去年七八月间，农会还在势力弱小时期，地主依然按照剥削从重老例，纷纷通知佃农定要加租加押。但是到了十月，农会势力大增，一致反对加租加押，地主便不敢再提加租加押四字。及至十一月后，农民势力压倒地主势力，农民乃进一步宣传减租减押。农民说：可惜去秋交租时农会尚无力量，不然去秋就减了租了。对于今秋减租，农民正大做宣传，地主们亦在问减租办法。至于减押，衡山等县目下已在进行。
　　不准退佃。去年七八月间，地主还有好多退佃另佃的事。十月以后，无人敢退佃了。现在退佃另佃已完全不消说起，只有退佃自耕略有点问题。有些地方，地主退佃自耕，农民也不准。有些地方，地主如自耕，可以允许退佃，但同时发生了佃农失业问题。此问题尚无一致的解决办法。
　　减息。安化已普遍地减了息，他县亦有减息的事。惟农会势盛地方，地主惧怕“共产”，完全“卡借”，农村几无放债的事。此时所谓减息，限于旧债。旧债不仅减息，连老本也不许债主有逼取之事。贫农说：“怪不得，年岁大了，明年再还吧！”&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第四件推翻土豪劣绅的封建统治打倒都团&#34;&gt;第四件　推翻土豪劣绅的封建统治——打倒都团&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　旧式的都团（即区乡）政权机关，尤其是都之一级，即接近县之一级，几乎完全是土豪劣绅占领。“都”管辖的人口有一万至五六万之多，有独立的武装如团防局，有独立的财政征收权如亩捐[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn13&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;13]&lt;/a&gt;等，有独立的司法权如随意对农民施行逮捕、监禁、审问、处罚。这样的机关里的劣绅，简直是乡里王。农民对政府如总统、督军[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn14&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;14]&lt;/a&gt;、县长等还比较不留心，这班乡里王才真正是他们的“长上”，他们鼻子里哼一声，农民晓得这是要十分注意的。这回农村造反的结果，地主阶级的威风普遍地打下来，土豪劣绅把持的乡政机关，自然跟了倒塌。都总团总[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn15&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;15]&lt;/a&gt;躲起不敢出面，一切地方上的事都推到农民协会去办。他们应付的话是：
　　“不探（管）闲事！”
　　农民们相与议论，谈到都团总，则愤然说：
　　“那班东西么，不作用了！”
　　“不作用”三个字，的确描画了经过革命风潮地方的旧式乡政机关。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第五件推翻地主武装建立农民武装&#34;&gt;第五件　推翻地主武装，建立农民武装&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　湖南地主阶级的武装，中路较少，西南两路较多。平均每县以六百枝步枪计，七十五县共有步枪四万五千枝，事实上或者还要多。农民运动发展区域之中南两路，因农民起来形势甚猛，地主阶级招架不住，其武装势力大部分投降农会，站在农民利益这边，例如宁乡、平江、浏阳、长沙、醴陵、湘潭、湘乡、安化、衡山、衡阳等县。小部分站在中立地位，但倾向于投降，例如宝庆等县。再一小部分则站在和农会敌对地位，例如宜章、临武、嘉禾等县，但现时农民正在加以打击，可能于不久时间消灭其势力。这样由反动的地主手里拿过来的武装，将一律改为“挨户团常备队”[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn16&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;16]&lt;/a&gt;，放在新的乡村自治机关——农民政权的乡村自治机关管理之下。这种旧武装拿过来，是建设农民武装的一方面。建设农民武装另有一个新的方面，即农会的梭镖队。梭镖——一种接以长柄的单尖两刃刀，单湘乡一县有十万枝。其它各县，如湘潭、衡山、醴陵、长沙等，七八万枝、五六万枝、三四万枝不等。凡有农民运动各县，梭镖队便迅速地发展。这种有梭镖的农民，将成为“挨户团非常备队”。这个广大的梭镖势力，大于前述旧武装势力，是使一切土豪劣绅看了打颤的一种新起的武装力量。湖南的革命当局，应使这种武装力量确实普及于七十五县二千余万农民之中，应使每个青年壮年农民都有一柄梭镖，而不应限制它，以为这是可以使人害怕的东西。若被这种梭镖队吓翻了，那真是胆小鬼！只有土豪劣绅看了害怕，革命党决不应该看了害怕。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第六件推翻县官老爷衙门差役的政权&#34;&gt;第六件　推翻县官老爷衙门差役的政权&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　县政治必须农民起来才能澄清，广东的海丰已经有了证明。这回在湖南，尤其得到了充分的证明。在土豪劣绅霸占权力的县，无论什么人去做知事，几乎都是贪官污吏。在农民已经起来的县，无论什么人去，都是廉洁政府。我走过的几县，知事遇事要先问农民协会。在农民势力极盛的县，农民协会说话是“飞灵的”。农民协会要早晨捉土豪劣绅，知事不敢挨到中午，要中午捉，不敢挨到下午。农民的权力在乡间初涨起来的时候，县知事和土豪劣绅是勾结一起共同对付农民的。在农民的权力涨至和地主权力平行的时候，县知事取了向地主农民两边敷衍的态度，农民协会的话，有一些被他接受，有一些被他拒绝。上头所说农会说话飞灵，是在地主权力被农民权力完全打下去了的时候。现在像湘乡、湘潭、醴陵、衡山等县的县政治状况是：
　　（一）凡事取决于县长和革命民众团体的联合会议。这种会议，由县长召集，在县署开。有些县名之曰“公法团联席会议”，有些县名之曰“县务会议”。出席的人，县长以外，为县农民协会、县总工会、县商民协会、县女界联合会、县教职员联合会、县学生联合会以及国民党县党部[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn17&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;17]&lt;/a&gt;的代表们。在这样的会议里，各民众团体的意见影响县长，县长总是唯命是听。所以，在湖南采用民主的委员制县政治组织，应当是没有问题的了。现在的县政府，形式和实质，都已经是颇民主的了。达到这种形势，是最近两三个月的事，即农民从四乡起来打倒了土豪劣绅权力以后的事。知事看见旧靠山已倒，要做官除非另找靠山，这才开始巴结民众团体，变成了上述的局面。
　　（二）承审员没有案子。湖南的司法制度，还是知事兼理司法，承审员助知事审案。知事及其僚佐要发财，全靠经手钱粮捐派，办兵差和在民刑诉讼上颠倒敲诈这几件事，尤以后一件为经常可靠的财源。几个月来，土豪劣绅倒了，没有了讼棍。农民的大小事，又一概在各级农会里处理。所以，县公署的承审员，简直没有事做。湘乡的承审员告诉我：“没有农民协会以前，县公署平均每日可收六十件民刑诉讼禀帖；有农会后，平均每日只有四五件了。”于是知事及其僚佐们的荷包，只好空着。
　　（三）警备队、警察、差役，一概敛迹，不敢下乡敲诈。从前乡里人怕城里人，现在城里人怕乡里人。尤其是县政府豢养的警察、警备队、差役这班恶狗，他们怕下乡，下乡也不敢再敲诈。他们看见农民的梭镖就发抖。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第七件推翻祠堂族长的族权和城隍土地菩萨的神权以至丈夫的男权&#34;&gt;第七件　推翻祠堂族长的族权和城隍土地菩萨的神权以至丈夫的男权&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　中国的男子，普通要受三种有系统的权力的支配，即：（一）由一国、一省、一县以至一乡的国家系统（政权）；（二）由宗祠、支祠以至家长的家族系统（族权）；（三）由阎罗天子、城隍庙王以至土地菩萨的阴间系统以及由玉皇上帝以至各种神怪的神仙系统——总称之为鬼神系统（神权）。至于女子，除受上述三种权力的支配以外，还受男子的支配（夫权）。这四种权力——政权、族权、神权、夫权，代表了全部封建宗法的思想和制度，是束缚中国人民特别是农民的四条极大的绳索。农民在乡下怎样推翻地主的政权，已如前头所述。地主政权，是一切权力的基干。地主政权既被打翻，族权、神权、夫权便一概跟着动摇起来。农会势盛地方，族长及祠款经管人不敢再压迫族下子孙，不敢再侵蚀祠款。坏的族长、经管，已被当作土豪劣绅打掉了。从前祠堂里“打屁股”、“沉潭”、“活埋”等残酷的肉刑和死刑，再也不敢拿出来了。女子和穷人不能进祠堂吃酒的老例，也被打破。衡山白果地方的女子们，结队拥入祠堂，一屁股坐下便吃酒，族尊老爷们只好听她们的便。又有一处地方，因禁止贫农进祠堂吃酒，一批贫农拥进去，大喝大嚼，土豪劣绅长褂先生吓得都跑了。神权的动摇，也是跟着农民运动的发展而普遍。许多地方，农民协会占了神的庙宇做会所。一切地方的农民协会，都主张提取庙产办农民学校，做农会经费，名之曰“迷信公款”。醴陵禁迷信、打菩萨之风颇盛行。北乡各区农民禁止家神老爷（傩神）游香。渌口伏波岭庙内有许多菩萨，因为办国民党区党部房屋不够，把大小菩萨堆于一角，农民无异言。自此以后，人家死了人，敬神、做道场、送大王灯的，就很少了。这事，因为是农会委员长孙小山倡首，当地的道士们颇恨孙小山。北三区龙凤庵农民和小学教员，砍了木菩萨煮肉吃。南区东富寺三十几个菩萨都给学生和农民共同烧掉了，只有两个小菩萨名“包公老爷”者，被一个老年农民抢去了，他说：“莫造孽！”在农民势力占了统治地位的地方，信神的只有老年农民和妇女，青年和壮年农民都不信了。农民协会是青年和壮年农民当权，所以对于推翻神权，破除迷信，是各处都在进行中的。夫权这种东西，自来在贫农中就比较地弱一点，因为经济上贫农妇女不能不较富有阶级的女子多参加劳动，所以她们取得对于家事的发言权以至决定权的是比较多些。至近年，农村经济益发破产，男子控制女子的基本条件，业已破坏了。最近农民运动一起，许多地方，妇女跟着组织了乡村女界联合会，妇女抬头的机会已到，夫权便一天一天地动摇起来。总而言之，所有一切封建的宗法的思想和制度，都随着农民权力的升涨而动摇。但是现在时期，农民的精力集中于破坏地主的政治权力这一点。要是地主的政治权力破坏完了的地方，农民对家族神道男女关系这三点便开始进攻了。但是这种进攻，现在到底还在“开始”，要完全推翻这三项，还要待农民的经济斗争全部胜利之后。因此，目前我们对农民应该领导他们极力做政治斗争，期于彻底推翻地主权力。并随即开始经济斗争，期于根本解决贫农的土地及其它经济问题。至于家族主义、迷信观念和不正确的男女关系之破坏，乃是政治斗争和经济斗争胜利以后自然而然的结果。若用过大的力量生硬地勉强地从事这些东西的破坏，那就必被土豪劣绅借为口实，提出“农民协会不孝祖宗”、“农民协会欺神灭道”、“农民协会主张共妻”等反革命宣传口号，来破坏农民运动。湖南的湘乡、湖北的阳新，最近都发生地主利用了农民反对打菩萨的事，就是明证。菩萨是农民立起来的，到了一定时期农民会用他们自己的双手丢开这些菩萨，无须旁人过早地代庖丢菩萨。共产党对于这些东西的宣传政策应当是：“引而不发，跃如也。”[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn18&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;18]&lt;/a&gt;菩萨要农民自己去丢，烈女祠、节孝坊要农民自己去摧毁，别人代庖是不对的。
　　我在乡里也曾向农民宣传破除迷信。我的话是：
　　“信八字望走好运，信风水望坟山贯气。今年几个月光景，土豪劣绅贪官污吏一齐倒台了。难道这几个月以前土豪劣绅贪官污吏还大家走好运，大家坟山都贯气，这几个月忽然大家走坏运，坟山也一齐不贯气了吗？土豪劣绅形容你们农会的话是：‘巧得很啰，如今是委员世界呀，你看，屙尿都碰了委员。’的确不错，城里、乡里、工会、农会、国民党、共产党无一不有执行委员，确实是委员世界。但这也是八字坟山出的吗？巧得很！乡下穷光蛋八字忽然都好了！坟山也忽然都贯气了！神明吗？那是很可敬的。但是不要农民会，只要关圣帝君、观音大士，能够打倒土豪劣绅吗？那些帝君、大士们也可怜，敬了几百年，一个土豪劣绅不曾替你们打倒！现在你们想减租，我请问你们有什么法子，信神呀，还是信农民会？”
　　我这些话，说得农民都笑起来。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第八件普及政治宣传&#34;&gt;第八件　普及政治宣传&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　开一万个法政学校，能不能在这样短时间内普及政治教育于穷乡僻壤的男女老少，像现在农会所做的政治教育一样呢？我想不能吧。打倒帝国主义，打倒军阀，打倒贪官污吏，打倒土豪劣绅，这几个政治口号，真是不翼而飞，飞到无数乡村的青年壮年老头子小孩子妇女们的面前，一直钻进他们的脑子里去，又从他们的脑子里流到了他们的嘴上。比如有一群小孩子在那里玩吧，如果你看见一个小孩子对着另一个小孩子鼓眼蹬脚扬手动气时，你就立刻可以听到一种尖锐的声音，那便是：“打倒帝国主义！”
　　湘潭一带的小孩子看牛时打起架来，一个做唐生智，一个做叶开鑫[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn19&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;19]&lt;/a&gt;，一会儿一个打败了，一个跟着追，那追的就是唐生智，被追的就是叶开鑫。“打倒列强……”这个歌，街上的小孩子固然几乎人人晓得唱了，就是乡下的小孩子也有很多晓得唱了的。
　　孙中山先生的那篇遗嘱，乡下农民也有些晓得念了。他们从那篇遗嘱里取出了“自由”、“平等”、“三民主义”、“不平等条约”这些名词，颇生硬地应用在他们的生活上。一个绅士模样的人在路上碰了一个农民，那绅士摆格不肯让路，那农民便愤然说：“土豪劣绅！晓得三民主义吗？”长沙近郊菜园农民进城卖菜，老被警察欺负。现在，农民可找到武器了，这武器就是三民主义。当警察打骂卖菜农民时，农民便立即抬出三民主义以相抵制，警察没有话说。湘潭一个区的农民协会，为了一件事和一个乡农民协会不和，那乡农民协会的委员长便宣言：“反对区农民协会的不平等条约！”
　　政治宣传的普及乡村，全是共产党和农民协会的功绩。很简单的一些标语、图画和讲演，使得农民如同每个都进过一下子政治学校一样，收效非常之广而速。据农村工作同志的报告，政治宣传在反英示威、十月革命纪念和北伐胜利总庆祝这三次大的群众集会时做得很普遍。在这些集会里，有农会的地方普遍地举行了政治宣传，引动了整个农村，效力很大。今后值得注意的，就是要利用各种机会，把上述那些简单的口号，内容渐渐充实，意义渐渐明了起来。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第九件农民诸禁&#34;&gt;第九件　农民诸禁&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　共产党领导农会在乡下树立了威权，农民便把他们所不喜欢的事禁止或限制起来。最禁得严的便是牌、赌、鸦片这三件。
　　牌：农会势盛地方，麻雀、骨牌、纸叶子，一概禁绝。
　　湘乡十四都地方一个区农会，曾烧了一担麻雀牌。
　　跑到乡间去，什么牌都没有打，犯禁的即刻处罚，一点客气也没有。
　　赌：从前的“赌痞”，现在自己在那里禁赌了，农会势盛地方，和牌一样弊绝风清。
　　鸦片：禁得非常之严。农会下命令缴烟枪，不敢稍违抗不缴。醴陵一个劣绅不缴烟枪，被捉去游乡。
　　农民这个“缴枪运动”，其声势不弱于北伐军对吴佩孚、孙传芳[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;20]&lt;/a&gt;军队的缴枪。好些革命军军官家里的年尊老太爷，烟瘾极重，靠一杆“枪”救命的，都被“万岁”（劣绅讥诮农民之称）们缴了去。“万岁”们不仅禁种禁吃，还要禁运。由贵州经宝庆、湘乡、攸县、醴陵到江西去的鸦片，被拦截焚烧不少。这一来，和政府的财政发生了冲突。结果，还是省农会为了顾全北伐军饷，命令下级农会“暂缓禁运”。但农民在那里愤愤不乐。
　　三者以外，农民禁止或限制的东西还有很多，略举之则有：
　　花鼓。一种小戏，许多地方禁止演唱。
　　轿子。许多县有打轿子的事，湘乡特甚。农民最恨那些坐轿子的，总想打，但农会禁止他们。办农会的人对农民说：“你们打轿子，反倒替阔人省了钱，轿工要失业，岂非害了自己？”农民们想清了，出了新法子，就是大涨轿工价，以此惩富人。
　　煮酒熬糖。普遍禁止用谷米煮酒熬糖，糟行糖行叫苦不迭。衡山福田铺地方，不禁止煮酒，但限定酒价于一极小数目，酒店无钱赚，只好不煮了。
　　猪。限制每家喂猪的数目，因为猪吃去谷米。
　　鸡鸭。湘乡禁喂鸡鸭，但妇女们反对。衡山洋塘地方限制每家只准喂三个，福田铺地方只准喂五个。好些地方完全禁止喂鸭，因为鸭比鸡更无用，它不仅吃掉谷，而且搓死禾。
　　酒席。丰盛酒席普遍地被禁止。湘潭韶山地方议决客来吃三牲，即只吃鸡鱼猪。笋子、海带、南粉都禁止吃。衡山则议决吃八碗，不准多一碗。醴陵东三区只准吃五碗，北二区只准吃三荤三素，西三区禁止请春客。湘乡禁止“蛋糕席”——一种并不丰盛的席面。湘乡二都有一家讨媳妇，用了蛋糕席，农民以他不服从禁令，一群人涌进去，搅得稀烂。湘乡的嘉谟镇实行不吃好饮食，用果品祭祖。
　　牛。这是农民的宝贝。“杀牛的来生变牛”，简直成了宗教，故牛是杀不得的。农民没有权力时，只能用宗教观念反对杀牛，没有实力去禁止。农会起来后，权力管到牛身上去了，禁止城里杀牛。湘潭城内从前有六家牛肉店，现在倒了五家，剩下一家是杀病牛和废牛的。衡山全县禁绝了杀牛。一个农民他有一头牛跌脱了脚，问过农会，才敢杀。株洲商会冒失地杀了一头牛，农民上街问罪，罚钱而外，放爆竹赔礼。
　　游民生活。如打春、赞土地、打莲花落，醴陵议决禁止。各县有禁止的，有自然消灭没人干这些事的。有一种“强告化”又叫“流民”者，平素非常之凶，现在亦只得屈服于农会之下。湘潭韶山地方有个雨神庙，素聚流民，谁也不怕，农会起来，悄悄地走了。同地湖堤乡农会，捉了三个流民挑土烧窑。拜年陋俗，议决禁止。
　　此外各地的小禁令还很多，如醴陵禁傩神游香，禁买南货斋果送情，禁中元烧衣包，禁新春贴瑞签。湘乡的谷水地方水烟也禁了。二都禁放鞭炮和三眼铳，放鞭炮的罚洋一元二角，放铳的罚洋二元四角。七都和二十都禁做道场。十八都禁送奠仪。诸如此类，不胜枚举，统名之曰农民诸禁。
　　这些禁令中，包含两个重要意义：第一是对于社会恶习之反抗，如禁牌赌鸦片等。这些东西是跟了地主阶级恶劣政治环境来的，地主权力既倒，这些东西也跟着扫光。第二是对于城市商人剥削之自卫，如禁吃酒席，禁买南货斋果送情等等。因为工业品特贵，农产品特贱，农民极为贫困，受商人剥削厉害，不得不提倡节俭，借以自卫。至于前述之农民阻谷出境，是因为贫农自己粮食不够吃，还要向市上买，所以不许粮价高涨。这都是农民贫困和城乡矛盾的缘故，并非农民拒绝工业品和城乡贸易，实行所谓东方文化主义[[21]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn21)。农民为了经济自卫，必须组织合作社，实行共同买货和消费。还须政府予以援助，使农民协会能组织信用（放款）合作社。如此，农民自然不必以阻谷为限制食粮价格的方法，也不会以拒绝某些工业品入乡为经济自卫的方法了。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第十件清匪&#34;&gt;第十件　清　　匪&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　从禹汤文武起吧，一直到清朝皇帝，民国总统，我想没有哪一个朝代的统治者有现在农民协会这样肃清盗匪的威力。什么盗匪，在农会势盛地方，连影子都不见了。巧得很，许多地方，连偷小菜的小偷都没有了。有些地方，还有小偷。至于土匪，则我所走过的各县全然绝了迹，哪怕从前是出土匪很多的地方。原因：一是农会会员漫山遍野，梭镖短棍一呼百应，土匪无处藏踪。二是农民运动起后，谷子价廉，去春每担六元的，去冬只二元，民食问题不如从前那样严重。三是会党[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;22]&lt;/a&gt;加入了农会，在农会里公开地合法地逞英雄，吐怨气，“山、堂、香、水”[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn23&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;23]&lt;/a&gt;的秘密组织，没有存在的必要了。杀猪宰羊，重捐重罚，对压迫他们的土豪劣绅阶级出气也出够了。四是各军大招兵，“不逞之徒”去了许多。因此，农运一起，匪患告绝。对于这一点，绅富方面也同情于农会。他们的议论是：“农民协会吗？讲良心话，也有一点点好处。”
　　对于禁牌、赌、鸦片和清匪，农民协会是博得一般人的同情的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第十一件废苛捐&#34;&gt;第十一件　废苛捐&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　全国未统一，帝国主义军阀势力未推翻，农民对政府税捐的繁重负担，质言之，即革命军的军费负担，还是没有法子解除的。但是土豪劣绅把持乡政时加于农民的苛捐如亩捐等，却因农民运动的兴起、土豪劣绅的倒塌而取消，至少也减轻了。这也要算是农民协会的功绩之一。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第十二件文化运动&#34;&gt;第十二件　文化运动&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　中国历来只是地主有文化，农民没有文化。可是地主的文化是由农民造成的，因为造成地主文化的东西，不是别的，正是从农民身上掠取的血汗。中国有百分之九十未受文化教育的人民，这个里面，最大多数是农民。农村里地主势力一倒，农民的文化运动便开始了。试看农民一向痛恶学校，如今却在努力办夜学。“洋学堂”，农民是一向看不惯的。我从前做学生时，回乡看见农民反对“洋学堂”，也和一般“洋学生”、“洋教习”一鼻孔出气，站在洋学堂的利益上面，总觉得农民未免有些不对。民国十四年在乡下住了半年，这时我是一个共产党员，有了马克思主义的观点，方才明白我是错了，农民的道理是对的。乡村小学校的教材，完全说些城里的东西，不合农村的需要。小学教师对待农民的态度又非常之不好，不但不是农民的帮助者，反而变成了农民所讨厌的人。故农民宁欢迎私塾（他们叫“汉学”），不欢迎学校（他们叫“洋学”），宁欢迎私塾老师，不欢迎小学教员。如今他们却大办其夜学，名之曰农民学校。有些已经举办，有些正在筹备，平均每乡有一所。他们非常热心开办这种学校，认为这样的学校才是他们自己的。夜学经费，提取迷信公款、祠堂公款及其它闲公闲产。这些公款，县教育局要提了办国民学校即是那不合农民需要的“洋学堂”，农民要提了办农民学校，争议结果，各得若干，有些地方是农民全得了。农民运动发展的结果，农民的文化程度迅速地提高了。不久的时间内，全省当有几万所学校在乡村中涌出来，不若知识阶级和所谓“教育家”者流，空唤“普及教育”，唤来唤去还是一句废话。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第十三件合作社运动&#34;&gt;第十三件　合作社运动&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　合作社，特别是消费、贩卖、信用三种合作社，确是农民所需要的。他们买进货物要受商人的剥削，卖出农产要受商人的勒抑，钱米借贷要受重利盘剥者的剥削，他们很迫切地要解决这三个问题。去冬长江打仗，商旅路断，湖南盐贵，农民为盐的需要组织合作社的很多。地主“卡借”，农民因借钱而企图组织“借贷所”的，亦所在多有。大问题，就是详细的正规的组织法没有。各地农民自动组织的，往往不合合作社的原则，因此做农民工作的同志，总是殷勤地问“章程”。假如有适当的指导，合作社运动可以随农会的发展而发展到各地。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;第十四件修道路修塘坝&#34;&gt;第十四件　修道路，修塘坝&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　这也是农会的一件功绩。没有农会以前，乡村的道路非常之坏。无钱不能修路，有钱的人不肯拿出来，只好让它坏。略有修理，也当作慈善事业，从那些“肯积阴功”的人家化募几个，修出些又狭又薄的路。农会起来了，把命令发出去，三尺、五尺、七尺、一丈，按照路径所宜，分等定出宽狭，勒令沿路地主，各修一段。号令一出，谁敢不依？不久时间，许多好走的路都出来了。这却并非慈善事业，乃是出于强迫，但是这一点子强迫实在强迫得还可以。塘坝也是一样。无情的地主总是要从佃农身上取得东西，却不肯花几个大钱修理塘坝，让塘干旱，饿死佃农，他们却只知收租。有了农会，可以不客气地发命令强迫地主修塘坝了。地主不修时，农会却很和气地对地主说道：“好！你们不修，你们出谷吧，斗谷一工！”地主为斗谷一工划不来，赶快自己修。因此，许多不好的塘坝变成了好塘坝。
　　总上十四件事，都是农民在农会领导之下做出来的。就其基本的精神说来，就其革命意义说来，请读者们想一想，哪一件不好？说这些事不好的，我想，只有土豪劣绅们吧！很奇怪，南昌方面[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn24&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;24]&lt;/a&gt;传来消息，说蒋介石、张静江[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn25&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;25]&lt;/a&gt;诸位先生的意见，颇不以湖南农民的举动为然。湖南的右派领袖刘岳峙[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn26&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;26]&lt;/a&gt;辈，与蒋、张诸公一个意见，都说：“这简直是赤化了！”我想，这一点子赤化若没有时，还成个什么国民革命！嘴里天天说“唤起民众”，民众起来了又害怕得要死，这和叶公好龙[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn27&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;27]&lt;/a&gt;有什么两样！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注释&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;1]&lt;/a&gt; 湖南是当时全国农民运动的中心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;2]&lt;/a&gt; 赵恒惕（一八八○——一九七一），湖南衡山人。一九二○年以后，他是统治湖南的军阀。一九二六年三月，在湖南人民掀起反赵高潮的形势下，被迫辞去湖南省长的职务。同年七月至九月，他的旧部被北伐军击溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;3]&lt;/a&gt; 辛亥革命是以孙中山为首的资产阶级革命团体同盟会所领导的推翻清朝专制王朝的革命。一九一一年（辛亥年）十月十日，革命党人发动新军在湖北武昌举行起义，接着各省响应，外国帝国主义所支持的清朝反动统治迅速瓦解。一九一二年一月在南京成立了中华民国临时政府，孙中山就任临时大总统。统治中国两千多年的君主专制制度从此结束，民主共和国的观念从此深入人心。但是资产阶级革命派力量很弱，并具有妥协性，没有能力发动广大人民的力量比较彻底地进行反帝反封建的革命。辛亥革命的成果迅即被北洋军阀袁世凯篡夺，中国仍然没有摆脱半殖民地、半封建的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;4]&lt;/a&gt; “矫枉过正”是一句成语，原意是纠正错误而超过了应有的限度。但旧时有人常用这句话去拘束人们的活动，要人们只在修正旧成规的范围内活动，而不许完全破坏旧成规。在修正旧成规的范围内活动，叫做合乎“正”，如果完全破坏旧成规，就叫做“过正”。这也正是改良派和革命队伍内机会主义者的理论。毛泽东在这里驳斥了这类改良派的理论。这里说“矫枉必须过正，不过正不能矫枉”，就是说，要终结旧的封建秩序，必须用群众的革命方法，而不是用修正的——改良的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref5&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;5]&lt;/a&gt; 一九二六年九月北伐军进军江西的时候，排斥共产党人的蒋介石嫡系部队打了败仗。许多报刊刊登消息说蒋介石受了伤。当时蒋介石的反革命面目还没有充分暴露出来，农民群众还认为他是革命的；地主富农则反对他，听到北伐军打败仗和蒋介石受伤的消息后很高兴。一九二七年四月十二日，蒋介石在上海发动反革命政变，他的反革命面目才完全暴露出来。从这时起，地主富农就对他改取拥护态度了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref6&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;6]&lt;/a&gt; 广东是第一次国内革命战争时期的最早的革命根据地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref7&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;7]&lt;/a&gt; 吴佩孚（一八七四——一九三九），山东蓬莱人，北洋直系军阀首领之一。一九二○年七月，他打败皖系军阀段祺瑞，开始左右北洋军阀的中央政权，为英美帝国主义的代理人。一九二四年十月，他在军阀混战中失败。一年后再起，到一九二六年北伐战争前，他据有直隶（今河北）南部和湖北、湖南、河南等省。北伐军从广东出发，首先打倒的敌人就是吴佩孚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;8]&lt;/a&gt; 三民主义是孙中山在中国资产阶级民主革命中提出的民族、民权、民生三个问题的原则和纲领。随着时代的不同，三民主义的内容有新旧的区别。旧三民主义是中国旧民主主义革命的纲领。一九二四年一月，孙中山接受共产党人的建议，在中国国民党第一次全国代表大会上，对三民主义重新作了解释，旧三民主义从此发展为新三民主义。新三民主义包含联俄、联共、扶助农工的三大政策和反对帝国主义、反对封建主义的纲领，是第一次国内革命战争时期中国共产党同国民党合作的政治基础。参见本书第二卷《新民主主义论》第十节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref9&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;9]&lt;/a&gt; 不应当容许富农加入农会。一九二七年时期，农民群众还不知道这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref10&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;10]&lt;/a&gt; 见本卷《中国社会各阶级的分析》注〔10〕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref11&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;11]&lt;/a&gt; 指当时的国民党县党部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref12&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;12]&lt;/a&gt; 袁祖铭，贵州军阀，在一九二六年六月至一九二七年一月期间曾经盘据湘西一带。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref13&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;13]&lt;/a&gt; 亩捐是当时县、区、乡豪绅政权除抽收原有田赋之外，另行按田亩摊派的一种苛捐。这种捐税连租种地主土地的贫苦农民都要直接负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref14&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;14]&lt;/a&gt; 督军是北洋军阀统治时期管辖一省的军事首脑。督军大都总揽全省的军事政治大权，对外勾结帝国主义，对内实行地方性的封建军事割据，是一省范围内的独裁者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref15&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;15]&lt;/a&gt; 都总、团总是都、团政权机关的头领。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref16&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;16]&lt;/a&gt; “挨户团”是当时湖南农村武装的一种，它分常备队和非常备队两部分。“挨户”是形容几乎每一户人家都要参加的意思。在一九二七年革命失败以后，许多地方的“挨户团”被地主所夺取，变成了反革命的武装组织。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref17&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;17]&lt;/a&gt; 当时在武汉国民党中央领导下的各地国民党县党部，很多是属于执行孙中山联俄、联共、扶助农工三大政策的组织，是共产党人、左派国民党员和其它革命分子的革命联盟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref18&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;18]&lt;/a&gt; 这句话引自《孟子•尽心上》，大意是说善于教人射箭的人，引满了弓，却不射出去，只摆着跃跃欲动的姿势。毛泽东在这里是借来比喻共产党人应当善于教育和启发农民，使农民自觉地去破除迷信和其它不良的风俗习惯，而不是不顾农民的觉悟程度，靠发号施令代替农民去破除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref19&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;19]&lt;/a&gt; 唐生智是当时站在革命方面参加北伐的一个将军。叶开鑫是当时站在北洋军阀方面反对革命的一个将军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;20]&lt;/a&gt; 孙传芳（一八八五——一九三五），山东泰安人，北洋直系军阀。一九二五年十一月以后，曾经统治浙江、福建、江苏、安徽、江西五省。他镇压过上海工人的起义。一九二六年九月至十一月间，他的军队主力在江西的南昌、九江一带，被北伐军击溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref21&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;21]&lt;/a&gt; 东方文化主义，是排斥近代科学文明，标榜和宣扬东方落后的农业生产和封建文化的一种反动思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;22]&lt;/a&gt; 会党指哥老会等旧中国民间秘密团体。参见本卷《中国社会各阶级的分析》注〔17〕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref23&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;23]&lt;/a&gt; 山、堂、香、水，是旧中国民间秘密团体的一些宗派的称号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref24&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;24]&lt;/a&gt; 一九二六年十一月至一九二七年三月，蒋介石把国民革命军总司令部设在南昌。蒋介石在南昌集合了国民党右派和一部分北洋军阀的政客，勾结帝国主义，策划反革命的阴谋，形成了与当时的革命中心武汉对抗的局面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref25&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;25]&lt;/a&gt; 张静江（一八七七——一九五○），浙江湖州人。当时任国民党中央执行委员会常务委员会代理主席，是国民党右派头子之一，为蒋介石设谋画策的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref26&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;26]&lt;/a&gt; 刘岳峙，湖南国民党右派组织“左社”的头子。一九二七年二月，他被当时还执行革命政策的国民党湖南省党部清洗出党，成为人所共知的反动分子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref27&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;27]&lt;/a&gt; 叶公好龙，见汉朝刘向所作《新序•杂事》：“叶公子高好龙，钩以写龙，凿以写龙，屋室雕文以写龙。于是天龙闻而下之，窥头于牖，施尾于堂。叶公见之，弃而还走，失其魂魄，五色无主。是叶公非好龙也，好夫似龙而非龙者也。”毛泽东在这里用以比喻蒋介石辈口谈革命，实际上畏惧革命，反对革命。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>读《毛泽东选集（第一卷）》中国社会各阶级的分析</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E8%AF%BB%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%8D%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%90%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
        <pubDate>Mon, 14 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E8%AF%BB%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E9%80%89%E9%9B%86%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%8D%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%90%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;中国社会各阶级的分析原文&#34;&gt;《中国社会各阶级的分析》原文&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;（一九二五年十二月一日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章背景：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东此文是为反对当时党内存在着的两种倾向而写的。当时党内的第一种倾向，以陈独秀为代表，只注意同国民党合作，忘记了农民，这是右倾机会主义。第二种倾向，以张国焘为代表，只注意工人运动，同样忘记了农民，这是“左”倾机会主义。这两种机会主义都感觉自己力量不足，而不知道到何处去寻找力量，到何处去取得广大的同盟军。毛泽东指出中国无产阶级的最广大和最忠实的同盟军是农民，这样就解决了中国革命中的最主要的同盟军问题。毛泽东并且预见到当时的民族资产阶级是一个动摇的阶级，他们在革命高涨时将要分化，其右翼将要跑到帝国主义方面去。一九二七年所发生的事变，证明了这一点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;正文：　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​		谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题。中国过去一切革命斗争成效甚少，其基本原因就是因为不能团结真正的朋友，以攻击真正的敌人。革命党是群众的向导，在革命中未有革命党领错了路而革命不失败的。我们的革命要有不领错路和一定成功的把握，不可不注意团结我们的真正的朋友，以攻击我们的真正的敌人。我们要分辨真正的敌友，不可不将中国社会各阶级的经济地位及其对于革命的态度，作一个大概的分析。
　　中国社会各阶级的情况是怎样的呢？
　　地主阶级和买办阶级。在经济落后的半殖民地的中国，地主阶级和买办阶级完全是国际资产阶级的附庸，其生存和发展，是附属于帝国主义的。这些阶级代表中国最落后的和最反动的生产关系，阻碍中国生产力的发展。他们和中国革命的目的完全不兼容。特别是大地主阶级和大买办阶级，他们始终站在帝国主义一边，是极端的反革命派。其政治代表是国家主义派[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;1]&lt;/a&gt;和国民党右派。
　　中产阶级。这个阶级代表中国城乡资本主义的生产关系。中产阶级主要是指民族资产阶级，他们对于中国革命具有矛盾的态度：他们在受外资打击、军阀压迫感觉痛苦时，需要革命，赞成反帝国主义反军阀的革命运动；但是当着革命在国内有本国无产阶级的勇猛参加，在国外有国际无产阶级的积极援助，对于其欲达到大资产阶级地位的阶级的发展感觉到威胁时，他们又怀疑革命。其政治主张为实现民族资产阶级一阶级统治的国家。有一个自称为戴季陶[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;2]&lt;/a&gt;“真实信徒”的，在北京《晨报》[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;3]&lt;/a&gt;上发表议论说：“举起你的左手打倒帝国主义，举起你的右手打倒共产党。”这两句话，画出了这个阶级的矛盾惶遽状态。他们反对以阶级斗争学说解释国民党的民生主义，他们反对国民党联俄和容纳共产党[[4]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn4)及左派分子。但是这个阶级的企图——实现民族资产阶级统治的国家，是完全行不通的，因为现在世界上的局面，是革命和反革命两大势力作最后斗争的局面。这两大势力竖起了两面大旗：一面是红色的革命的大旗，第三国际[[5]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn5)高举着，号召全世界一切被压迫阶级集合于其旗帜之下；一面是白色的反革命的大旗，国际联盟[[6]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn6)高举着，号召全世界一切反革命分子集合于其旗帜之下。那些中间阶级，必定很快地分化，或者向左跑入革命派，或者向右跑入反革命派，没有他们“独立”的余地。所以，中国的中产阶级，以其本阶级为主体的“独立”革命思想，仅仅是一个幻想。
　　小资产阶级。如自耕农[[7]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn7)，手工业主，小知识阶层——学生界、中小学教员、小员司、小事务员、小律师，小商人等都属于这一类。这一个阶级，在人数上，在阶级性上，都值得大大注意。自耕农和手工业主所经营的，都是小生产的经济。这个小资产阶级内的各阶层虽然同处在小资产阶级经济地位，但有三个不同的部分。第一部分是有余钱剩米的，即用其体力或脑力劳动所得，除自给外，每年有余剩。这种人发财观念极重，对赵公元帅礼拜最勤，虽不妄想发大财，却总想爬上中产阶级地位。他们看见那些受人尊敬的小财东，往往垂着一尺长的涎水。这种人胆子小，他们怕官，也有点怕革命。因为他们的经济地位和中产阶级颇接近，故对于中产阶级的宣传颇相信，对于革命取怀疑的态度。这一部分人在小资产阶级中占少数，是小资产阶级的右翼。第二部分是在经济上大体上可以自给的。这一部分人比较第一部分人大不相同，他们也想发财，但是赵公元帅[[8]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn8)总不让他们发财，而且因为近年以来帝国主义、军阀、封建地主、买办大资产阶级的压迫和剥削，他们感觉现在的世界已经不是从前的世界。他们觉得现在如果只使用和从前相等的劳动，就会不能维持生活。必须增加劳动时间，每天起早散晚，对于职业加倍注意，方能维持生活。他们有点骂人了，骂洋人叫“洋鬼子”，骂军阀叫“抢钱司令”，骂土豪劣绅叫“为富不仁”。对于反帝国主义反军阀的运动，仅怀疑其未必成功（理由是：洋人和军阀的来头那么大），不肯贸然参加，取了中立的态度，但是绝不反对革命。这一部分人数甚多，大概占小资产阶级的一半。第三部分是生活下降的。这一部分人好些大概原先是所谓殷实人家，渐渐变得仅仅可以保住，渐渐变得生活下降了。他们每逢年终结账一次，就吃惊一次，说：“咳，又亏了！”这种人因为他们过去过着好日子，后来逐年下降，负债渐多，渐次过着凄凉的日子，“瞻念前途，不寒而栗”。这种人在精神上感觉的痛苦很大，因为他们有一个从前和现在相反的比较。这种人在革命运动中颇要紧，是一个数量不小的群众，是小资产阶级的左翼。以上所说小资产阶级的三部分，对于革命的态度，在平时各不相同；但到战时，即到革命潮流高涨、可以看得见胜利的曙光时，不但小资产阶级的左派参加革命，中派亦可参加革命，即右派分子受了无产阶级和小资产阶级左派的革命大潮所裹挟，也只得附和着革命。我们从一九二五年的五卅运动[[9]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn9)和各地农民运动的经验看来，这个断定是不错的。
　　半无产阶级。此处所谓半无产阶级，包含：（一）绝大部分半自耕农[[10]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn10)，（二）贫农，（三）小手工业者，（四）店员[[11]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn11)，（五）小贩等五种。绝大部分半自耕农和贫农是农村中一个数量极大的群众。所谓农民问题，主要就是他们的问题。半自耕农、贫农和小手工业者所经营的，都是更细小的小生产的经济。绝大部分半自耕农和贫农虽同属半无产阶级，但其经济状况仍有上、中、下三个细别。半自耕农，其生活苦于自耕农，因其食粮每年大约有一半不够，须租别人田地，或者出卖一部分劳动力，或经营小商，以资弥补。春夏之间，青黄不接，高利向别人借债，重价向别人籴粮，较之自耕农的无求于人，自然景遇要苦，但是优于贫农。因为贫农无土地，每年耕种只得收获之一半或不足一半；半自耕农则租于别人的部分虽只收获一半或不足一半，然自有的部分却可全得。故半自耕农的革命性优于自耕农而不及贫农。贫农是农村中的佃农，受地主的剥削。其经济地位又分两部分。一部分贫农有比较充足的农具和相当数量的资金。此种农民，每年劳动结果，自己可得一半。不足部分，可以种杂粮、捞鱼虾、饲鸡豕，或出卖一部分劳动力，勉强维持生活，于艰难竭蹶之中，存聊以卒岁之想。故其生活苦于半自耕农，然较另一部分贫农为优。其革命性，则优于半自耕农而不及另一部分贫农。所谓另一部分贫农，则既无充足的农具，又无资金，肥料不足，土地歉收，送租之外，所得无几，更需要出卖一部分劳动力。荒时暴月，向亲友乞哀告怜，借得几斗几升，敷衍三日五日，债务丛集，如牛负重。他们是农民中极艰苦者，极易接受革命的宣传。小手工业者所以称为半无产阶级，是因为他们虽然自有简单的生产手段，且系一种自由职业，但他们也常常被迫出卖一部分劳动力，其经济地位略与农村中的贫农相当。因其家庭负担之重，工资和生活费用之不相称，时有贫困的压迫和失业的恐慌，和贫农亦大致相同。店员是商店的雇员，以微薄的薪资，供家庭的费用，物价年年增长，薪给往往须数年一增，偶与此辈倾谈，便见叫苦不迭。其地位和贫农及小手工业者不相上下，对于革命宣传极易接受。小贩不论肩挑叫卖，或街畔摊售，总之本小利微，吃着不够。其地位和贫农不相上下，其需要一个变更现状的革命，也和贫农相同。
　　无产阶级。现代工业无产阶级约二百万人。中国因经济落后，故现代工业无产阶级人数不多。二百万左右的产业工人中，主要为铁路、矿山、海运、纺织、造船五种产业的工人，而其中很大一个数量是在外资产业的奴役下。工业无产阶级人数虽不多，却是中国新的生产力的代表者，是近代中国最进步的阶级，做了革命运动的领导力量。我们看四年以来的罢工运动，如海员罢工[[12]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn12)、铁路罢工[[13]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn13)、开滦和焦作煤矿罢工[[14]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn14)、沙面罢工[[15]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn15)以及“五卅”后上海香港两处的大罢工[[16]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn16)所表现的力量，就可知工业无产阶级在中国革命中所处地位的重要。他们所以能如此，第一个原因是集中。无论哪种人都不如他们的集中。第二个原因是经济地位低下。他们失了生产手段，剩下两手，绝了发财的望，又受着帝国主义、军阀、资产阶级的极残酷的待遇，所以他们特别能战斗。都市苦力工人的力量也很可注意。以码头搬运夫和人力车夫占多数，粪夫清道夫等亦属于这一类。他们除双手外，别无长物，其经济地位和产业工人相似，惟不及产业工人的集中和在生产上的重要。中国尚少新式的资本主义的农业。所谓农村无产阶级，是指长工、月工、零工等雇农而言。此等雇农不仅无土地，无农具，又无丝毫资金，只得营工度日。其劳动时间之长，工资之少，待遇之薄，职业之不安定，超过其它工人。此种人在乡村中是最感困难者，在农民运动中和贫农处于同一紧要的地位。
　　此外，还有数量不小的游民无产者，为失了土地的农民和失了工作机会的手工业工人。他们是人类生活中最不安定者。他们在各地都有秘密组织，如闽粤的“三合会”，湘鄂黔蜀的“哥老会”，皖豫鲁等省的“大刀会”，直隶及东三省的“在理会”，上海等处的“青帮”[[17]](https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftn17)，都曾经是他们的政治和经济斗争的互助团体。处置这一批人，是中国的困难的问题之一。这一批人很能勇敢奋斗，但有破坏性，如引导得法，可以变成一种革命力量。
　　综上所述，可知一切勾结帝国主义的军阀、官僚、买办阶级、大地主阶级以及附属于他们的一部分反动知识界，是我们的敌人。工业无产阶级是我们革命的领导力量。一切半无产阶级、小资产阶级，是我们最接近的朋友。那动摇不定的中产阶级，其右翼可能是我们的敌人，其左翼可能是我们的朋友——但我们要时常提防他们，不要让他们扰乱了我们的阵线。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注释&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;1]&lt;/a&gt; 国家主义派指中国青年党，当时以其外围组织“中国国家主义青年团”的名义公开进行活动。组织这个政团的是一些反动政客，他们投靠帝国主义和当权的反动派，把反对中国共产党和苏联当作职业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;2]&lt;/a&gt; 戴季陶（一八九一——一九四九），又名传贤，原籍浙江湖州，生于四川广汉。早年参加中国同盟会，从事过反对清政府和袁世凯的活动。后曾和蒋介石在上海共同经营交易所的投机事业。一九二五年随着孙中山的逝世和革命高潮的到来，他歪曲孙中山学说的革命内容，散布反对国共合作、反对工农革命运动的谬论，为后来蒋介石的反共活动作了准备。一九二七年南京国民政府成立后，历任国民政府委员、考试院院长等职。一九四九年二月，蒋介石的统治即将崩溃，戴季陶感到绝望而自杀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;3]&lt;/a&gt; 北京《晨报》，初名《晨钟报》，一九一六年八月创刊于北京，一九一八年十二月改名为《晨报》，一九二八年六月停刊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;4]&lt;/a&gt; 一九二二年和一九二三年间，孙中山在共产党人的帮助下，决定改组国民党，实行国共合作，容纳共产党人参加国民党，并于一九二四年一月在广州召开国民党第一次全国代表大会，实行联俄、联共、扶助农工的三大政策。李大钊、谭平山、毛泽东、林伯渠、瞿秋白等共产党人参加了这次大会。他们曾经被选为国民党中央执行委员会的委员或候补委员，担任过国民党的许多领导工作，对于帮助国民党走上革命的道路，起了重大的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref5&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;5]&lt;/a&gt; 第三国际即共产国际，一九一九年三月在列宁领导下成立。一九二二年中国共产党参加共产国际，成为它的一个支部。一九四三年五月，共产国际执行委员会主席团通过决定，提议解散共产国际，同年六月共产国际正式宣布解散。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref6&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;6]&lt;/a&gt; 国际联盟简称国联，一九二○年一月正式成立。先后参加的有六十多个国家。国际联盟标榜以“促进国际合作，维持国际和平与安全”为目的，实际上日益成为帝国主义国家推行侵略政策的工具。第二次世界大战爆发后无形瓦解，一九四六年四月正式宣布解散。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref7&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;7]&lt;/a&gt; 这里是指中农。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;8]&lt;/a&gt; 赵公元帅是中国民间传说的财神，叫赵公明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref9&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;9]&lt;/a&gt; 指一九二五年五月三十日爆发的反帝爱国运动。一九二五年五月间，上海、青岛的日本纱厂先后发生工人罢工的斗争，遭到日本帝国主义和北洋军阀的镇压。上海内外棉第七厂日本资本家在五月十五日枪杀了工人顾正红，并伤工人十余人。二十九日青岛工人被反动政府屠杀八人。五月三十日，上海二千余学生分头在公共租界各马路进行宣传讲演，一百余名遭巡捕（租界内的警察）逮捕，被拘押在南京路老闸巡捕房内，引起了学生和市民的极大愤慨，有近万人聚集在巡捕房门口，要求释放被捕学生。英帝国主义的巡捕向群众开枪，打死打伤许多人。这就是震惊中外的五卅惨案。六月，英日等帝国主义在上海和其它地方继续进行屠杀。这些屠杀事件激起了全国人民的公愤。广大的工人、学生和部分工商业者，在许多城市和县镇举行游行示威和罢工、罢课、罢市，形成了全国规模的反帝爱国运动高潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref10&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;10]&lt;/a&gt; 这里是指自己有一部分土地，同时租种一部分土地，或出卖一部分劳动力，或兼营小商的贫农。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref11&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;11]&lt;/a&gt; 店员有不同的阶层，他们一般不占有生产资料，生活来源的全部或者主要部分是依靠向店主出卖劳动力所取得的工资。毛泽东在这里所指的是店员中的一部分，还有一部分下层店员过着无产阶级的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref12&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;12]&lt;/a&gt; 指一九二二年香港和上海的海员罢工。香港海员罢工爆发于一月十二日，坚持了八个星期。最后，香港英帝国主义当局被迫答应增加工资，恢复原工会，释放被捕工人，抚恤在罢工中死难烈士的家属。上海海员罢工于八月五日开始，坚持了三个星期，也得到胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref13&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;13]&lt;/a&gt; 指一九二二年和一九二三年中国共产党领导的各主要铁路线的工人罢工。在罢工过程中，工人群众的觉悟迅速提高，要求改善生活的经济斗争迅速发展为反对军阀的政治斗争。一九二三年二月四日，京汉铁路工人为争取组织总工会的自由，举行总罢工。其它许多铁路的工人也纷纷响应。二月七日，英帝国主义支持的北洋军阀吴佩孚、萧耀南等，残酷地屠杀京汉铁路的工人，造成了二七惨案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref14&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;14]&lt;/a&gt; 开滦煤矿是直隶省（今河北省）开平、滦县一带煤矿的总称，当时为英帝国主义者所控制。开滦罢工指一九二二年十月、十一月间矿工三万余人举行的大罢工。英帝国主义者和北洋军阀对这次罢工进行残酷的镇压，工人死伤很多，但是仍然坚持斗争。最后，英帝国主义者不得不答应给工人增加一部分工资。焦作煤矿，在河南省北部，当时也为英帝国主义者所控制。焦作罢工指一九二五年七月爆发的罢工。这次罢工是为响应五卅运动而发动的，前后坚持七个多月。最后，英帝国主义者不得不承认工会有代表工人的权利，并且被迫接受增加工资、不无故开除工人和补偿工人因罢工所受的损失等项条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref15&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;15]&lt;/a&gt; 沙面当时是英法帝国主义在广州的租界。一九二四年七月，统治沙面的帝国主义者颁布新警律，规定沙面的中国人出入租界必须携带贴有本人相片的执照，在租界内行动必须受各种苛刻的限制，但是外国人却可以自由出入活动。沙面工人于七月十五日宣告罢工，抗议这些无理措施。这次沙面罢工迫使英法帝国主义者取消了新警律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref16&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;16]&lt;/a&gt; 指一九二五年六月一日开始的上海大罢工和六月十九日开始的香港大罢工。这两处罢工是当时全国反帝爱国运动的支柱。前者有二十多万工人参加，坚持了三四个月；后者有二十五万工人参加，坚持了一年零四个月，是截至当时为止的世界工人运动史中时间最长的一次罢工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-19251201.htm#_ftnref17&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;17]&lt;/a&gt; 三合会、哥老会、大刀会、在理会、青帮是旧中国的一些民间秘密团体，参加者主要的是破产农民、失业手工业工人和流氓无产者。这类团体大都用宗教迷信为团聚成员的工具，采取家长制的组织形式，有的还拥有武装。参加这类团体的人，在社会生活中有互相援助的义务，有时还共同反抗压迫他们的地主、官僚和外国侵略者。但是，农民和手工业工人不可能依靠这类团体得到出路。同时，由于这类团体带有严重的封建性和盲目的破坏性，它们又往往容易被反动统治阶级和帝国主义势力所操纵和利用。随着工人阶级力量的壮大和中国共产党的成立，农民和手工业工人在共产党的领导之下逐步地建立了完全新式的群众组织，这类落后的团体就失掉了它们的存在价值。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;感悟&#34;&gt;感悟&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;教员开篇说：谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么是首要问题？因为当时处于国共合作的革命时期，而革命想要取得成效应该要明确敌友，如果不能正确地分辨敌人，则即使每个人都出了力地去革命，如果力气没有使用在针对敌人的方面，则是在做徒劳的事情。同时也需要分清楚谁是我们的朋友，因为革命需要人的力量，而如果单单仅靠共产党以及领导的工人群众的力量（左倾），是不足够的，而依靠国民党的支持，是不完全可靠的（右倾），因为国民党在当时有排外的心理，不能很好地和我们互帮互助，而无论是左倾还是右倾，都会感到革命力量的不足，因此我们需要去寻找更多的朋友来增强我们的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么教员是如何区分敌友的呢？他将中国社会各阶级的经济地位及其对于革命的态度，作一个大概的分析来得出谁是敌人，谁是朋友。教员对以下几个阶级做了分析：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;地主阶级和买办阶级&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中产阶级&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小资产阶级&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;半无产阶级&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无产阶级&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游民无产者&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;教员对当时的阶级情况已经划分得非常清楚了，我们也按照现今社会的收入状况和收入来源，来划分一下上述的阶级。收入状况决定生活水平。收入来源分成两种，一种叫做&lt;strong&gt;主动收入&lt;/strong&gt;，就是必须每天劳动，才能获得的收入，叫做主动收入。一种叫做&lt;strong&gt;被动收入&lt;/strong&gt;，就是月底就有的租金，年底就有的分红，叫做被动收入，这种收入，归根结底，是由于他们拥有生产资料（也就是工厂、地皮、资金股票之类的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地主阶级和买办阶级、中产阶级这几个解析基本上大部分的收入来源就是被动收入，他们手中掌握着生产资料，而自己却没有去为社会创造价值，他们依靠剥削劳动人民来获得利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;剩下的阶级几乎都是没有掌握生产资料，依靠劳动，来获得主动收入，是真正为社会创造价值的主要群体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举几个具体的例子：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;地主阶级如马x、马xx、王xx&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中产阶级如中小企业的老板&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小资产阶级如程序员、财务、作家、公司中管等职业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;半无产阶级如快递员、外卖员、农民&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游民阶级如三和大神&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;当然只是大概而论，不能代表极个别特殊情况，比如唐家xx，本来大部分作家应该属于小资产阶级，但是部分名气大的却属于中产阶级。依靠主动收入的，都是属于广大劳动人民，都是我们可以团结的朋友。教员认为我们是可以争取中间阶级的支持的，因为那些中间阶级，必定很快的分化，或者向左跑入革命派，或者向右跑入反革命派，没有他们“独立”的余地。就如电影中的那一句话：“谁赢他们支持谁。”但我们要时常提防他们，不要让他们扰乱了我们的阵线。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>教员的回忆</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E6%95%99%E5%91%98%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BF%86/</link>
        <pubDate>Sat, 22 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E6%95%99%E5%91%98%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BF%86/</guid>
        <description>&lt;p&gt;“说来也是笑话，我读过小学、中学，也当过兵，却不曾看见过世界地图，因此就不知道世界有多大。湖南省图书馆的墙壁土，挂有一张世界大地图，我每天经过那里，总是站着看一看。
过去我认为湘潭县大，湖南省更大，中国自古就称为天下，当然大得了不得。但从这个地图上看来，中国只占世界的一小部分，湖南省更小，湘潭县在地图上没有看见，韶山当然更没有影子了。世界原来有这么大！
世界既大，人就一定特别多。这样多的人怎样过生活，难道不值得我们注意吗？从韶山冲的情形来看，那里的人大都过着痛苦的生活，不是挨饿，就是挨冻。有无钱治病看着病死的；还有家庭里、乡邻间，为着大大小小的纠纷，吵嘴、打架，闹得鸡犬不宁，甚至弄得投塘、吊颈的；至于没有书读，做一世睁眼瞎子的就更多了。在韶山冲里，我就没有看见几个生活过得快活的人。韶山冲的情形是这样，全湘潭县、全湖南省、全中国、全世界的情形，恐怕也差不多！
我真怀疑，人生在世间，难道都注定要过痛苦的生活吗？决不！为什么会有这种现象呢？
这是制度不好，政治不好，是因为世界上存在人剥削人、人压迫人的制度，所以使世界大多数的人都陷入痛苦的深潭。这种不合理的现象，是不应该永远存在的，是应该彻底推翻、彻底改造的！总有一天，世界会起变化，一切痛苦的人，都会变成快活的人！幸福的人！
世界的变化，不会自己发生，必须通过革命，通过人的努力。我因此想到，我们青年的责任真是重大，我们应该做的事情真多，要走的道路真长。
从这时候起，我就决心要为全中国痛苦的人、全世界痛苦的人贡献自己全部的力量。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——1951年 教员的回忆&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>鲁迅先生的话</title>
        <link>https://haolovelin.com/post/%E9%B2%81%E8%BF%85%E5%85%88%E7%94%9F%E7%9A%84%E8%AF%9D/</link>
        <pubDate>Sat, 22 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://haolovelin.com/post/%E9%B2%81%E8%BF%85%E5%85%88%E7%94%9F%E7%9A%84%E8%AF%9D/</guid>
        <description>&lt;p&gt;愿中国青年都摆脱冷气，只是向上走，不必听自暴自弃者流的话。能做事的做事，能发声的发声。有一分热，发一分光，就令萤火一般，也可以在黑暗里发一点光，不必等候炬火。此后如竟没有炬火：我便是唯一的光。倘若有了炬火，出了太阳，我们自然心悦诚服的消失。不但毫无不平，而且还要随喜赞美这炬火或太阳；因为他照了人类，连我都在内。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——鲁迅&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
